第一章 被遺棄的單身者──夏甲

創世記廿一章

有個面孔英俊笑容開朗的男孩在門口迎接我，他背後有兩個和他一樣吸引人的小孩不住往外窺視。這個家庭曾經到我們教會來觀摩，這是我對他們的初次探訪。雖然父母都不在家，我對這家的第一印象卻非常好，這個印象在隨後與其父母的會談中證實無誤。他們談及過去在教會中的難處，渴望找到一間能餵養他們屬靈需要的教會，並且能提供孩子一些活潑的課程。過了不久，這個家庭就加入我們的教會，他們似乎是快樂的一家。

他們穩定的投入教會生活已有幾個月了，因為是大教會，有一陣子我幾乎沒有機會跟他們個別談話。我知道他們來聚會，我想他們該是快樂的。然而一個下午，這位太太突然跟我約了時間要來談談。我本以為她或許是想尋求一些可行之徑，讓她的家更多投入教會的服事。當她步入辦公室時，我愣住了，她臉孔緊繃、眉頭深鎖，墨鏡的背後顯然是一雙哭過的眼睛。她瘦了至少二十到三十磅，簡直是從前的縮影。幾個月前初次見她時，那特有的興奮和喜樂已盪然無存。

到底出了什麼事？她一坐下就脫口而出：「我的丈夫有外遇，他說他愛上另一個女人，想和我離婚，他不再愛我了。」

為什麼會發生這種事呢？為什麼一個投注於婚姻十五年之久的男人會為了一個偶然的羅曼史而毅然絕然拋棄他的婚姻呢？這個丈夫的解釋反映出我們這個世代――「人人都這麼作」，這就是他對她的解釋。妻子的解釋更直率：「他拒絕我，選擇別人來代替我。」她被拋在一邊，被拒絕、被遺棄了！

這種現象簡直像極了古時夏甲的故事，她在另一個女人的嫉妒和一個無能伸張正義的儒夫下成了犧牲品，同樣的被拋在一邊。

故事的背景記載在創世記中，那位被稱為「上帝的朋友」的亞伯拉罕已蒙揀選成為父神的選民，蒙應許要產業昌盛，後裔繁多，甚至不可勝數。根據這個應許，亞伯拉罕將成為大國之父。

然而有個問題，就是亞伯拉罕已八十六歲，他的妻子撒拉已七十六歲，他們連一個孩子也沒有，上帝奇妙的應許如何能成就呢？以他們的年齡，他們確實開始有點擔憂了。

當時的習俗似乎為他們提供了一條出路。在那個時代，一個不能生育的婦女將她的使女給丈夫為妾是可以接受的。如果這個使女生了小孩，就視同主母所生。所以撒拉將她的使女夏甲送去和亞伯拉罕同房。這個計劃果然生效。夏甲懷了孕，亞伯拉罕有了孩子，現在上帝的應許可以成就了。

激烈的爭吵由之而生，介於兩個女人和一個男人之間的三角關係，迸得火花四處飛揚。曾經有一個男孩問他的父親為什麼法律禁止一個男人取兩個女人，這個父親回答：「那是政府的方法，為了保護那些無能保護自己的人！」

兩個女人配一個男人就多了一個女人。夏甲為亞伯拉罕生了兒子使撒拉生出嫉妒，迫使丈夫面對決擇：「不是要我就是要她」。在任何一個三角關係中作選擇是不可避免的，傷害將落到第三者，這就是發生在夏甲身上的；同時也繼續不斷的發生在數百萬今日的夏甲身上，就像我在此章開頭所提到的那位太太。讓我們以夏甲的遭遇來為今日被遺棄的獨身者提出一些見解。

被拒

夏甲並非自願介入亞伯拉罕和撒拉之間，然而因著撒拉的嫉妒，她被殘酷的逐出去，這種傷害實在令人心碎。聖經描述她被棄絕在曠野中，把小孩撇在小樹底下，自己走開約有一箭之遠，坐下放聲大哭(創廿一：16）。夏甲這樣作不管是為了不讓孩子看見她哭，或是避免看見孩子的死，重點都是相同的。痛苦的淚水流露出遺棄已在她的內心造成劇烈的傷害。

某日在前往喪禮的途中，跟我同車的一位男士提到他最近的離婚事件，本來妻子和他曾擁有一段美好的時光，然而這種錯覺卻因發現妻子擁有一個秘密情人而告中止，緊接著就是辦理離婚手續。當我問及他對離婚的感受如何時，他答道：「最主要的是我被傷害了，感覺就像有一把火在我心裹燃燒，然後燒遍我的全身。」當你所愛的人拒絕你時，可能沒有任何一種遭遇會導致如此深的傷害，而這種感情上的震撼卻以各種不同的形態表露出來。

有時候罪惡感是被拒絕之後的一種表現。「假如我能對他好一點就好了。」這是最常聽到的說詞。曾有一位和丈夫仳離的年輕女郎告訴我：「我知道他喜歡晚上出去，可是我正好很累，總是有一些藉口，和我在一起實在無趣。」

處理罪惡感，首先必需分析這種感覺，到底是真的有錯或是錯誤的罪惡感。錯誤的罪惡感是一種沒有事實根據的感覺，如果進一步省察，將發覺絲毫沒有理由感覺有罪，因為你已盡了力，至於被拒絕的事實卻是你無能控制的，那麼這種罪惡感是可以解脫的。如果罪惡感一旦證實是真的，那就必需遵循聖經的教訓，以懺悔的心和真誠悔改的行為求主赦免。上帝的話應許說：「我們若認自己的罪，上帝是信實的，是公義的，必要赦免我們的罪，洗淨我們一切的不義。」(約壹一：9)

另一種被拒絕之後的情感表露就是憤怒，「他怎麼可以這樣對待我？」我認識一位賺錢供丈夫讀書的太太，先生在太太的協助下完成學業，可是過了不久，事業有成就，就和別的女人開始來往。這位被離棄的妻子在協談時，起初揚稱「實在太不公平了，我辛勞的工作供他完成學業，現在他竟把我扔在一邊！」憤怒是必然的結果。

在這種遭遇下憤怒是可以瞭解的，然而憤怒的本身卻具有雙重的危機。憤怒對於憤怒的人所造成的損害遠勝於憤怒的對象。箴言書的作者說：「挖陷坑的，自己必掉在其中，輥石頭的，石頭必反輥在他身上。」（箴廿六：27)

事實上憤怒會導致生理上的疾病，曾經有位醫生報導一位患有嚴重胃病的大專生，根據調查顯示，他的病源乃來自積壓在內心強烈的怒氣。因著那些曾在好幾年前欺詐他祖父的人，以致內心憤憤不平，患了嚴重的腹疾，使他無法在學校維持往昔良好的成績。

這位醫生同時也引證了一家醫院的研究報告，在大腸炎的病患中有百分之九十六的病人，顯著的性格特徵是怨恨。事實上怨恨對人的影響並不亞於鬱積在內心的怒氣。因為個人的怨恨也可能跟惡性腫瘤、致命性心臟病和血液循環的毛病等有直接的關係。這位醫生的結論是：「在數以千計的死亡證明書上，可以很明確的寫上死者是死於『懷恨。』」

我記得在過去的「阿摩司和安迪劇場」中有這麼一段插曲，清楚的說明憤怒具有雙重的毀滅性。劇本中描述安迪經常拍欽非胥的背部來騷擾他，每一次安迪只要看到欽菲胥就會在他的兩肩之間拍一下，欽菲胥實在厭煩極了，於是想出一個辦法來發洩他的怒氣。他帶著慣有的笑容對阿摩司說：「我已想出一個對付安迪的計謀，我在背上綁了一個炸藥，下次他再來拍我的背時，準被炸得稀爛！，」（至於欽菲胥的背更不用提了。）

被拒絕也會導致自失去自信。「如果她能把我的先生從我身邊搶走，那表示我不夠好。約有一年的時間我和一位女士協談，她正是這種典型。她從前是個既活潑又外向的婦女，自從被丈夫離棄後，整個人就陷入無底的深坑，幾個月過後，才再度重建自信。

一些心理學家稱外遇為「心靈的傷害」，它腐蝕人的靈魂。拒絕的終極形態就是外遇，無可否認，這意謂別人比你更有魅力或吸引力。

像這種心靈受到創傷的人如何醫治呢？如何再度重建自我？上帝話語的真實能在這點上幫助我們。基督的福音就是每一個人在上帝的面前都有極尊貴的地位和價值。「凡接待祂的，就是信祂名的人，祂就賜他們權柄作上帝的兒女。」（約一：12）「以後我不再稱你們為僕人，因僕人不知道主人所作的事，我乃稱你們為朋友，因我從父所聽見的，已經都告訴你們了。」(約十五：15）「你們所受的不是奴僕的心，仍舊害怕，所受的乃是兒子的心……聖靈與我們的心同證我們是上帝的兒女。」(羅八：15―16）我們的價值不是決定在朋友對我們的接納或拒絕上，甚至不是決定在配偶對我們的接納或拒絕上；我們的價值乃是深植於我們是上帝的兒女之宣稱上！

時間也是很好的幫助者。有位失去自信心而飽受創傷的女士作了一項驚人的發現，有件美好的事情竟然在她離婚之後出現。她說：「有一個人從前我不太認識她，現在卻變成我真正的好朋友，她健美且富有同情心，為人風趣又口齒清晰，我已開始完全的欣賞她，那個人就是我！」

或許被拒絕後最具傷害性的情感後遺症就是寂寞。「我無法忍受沒有她的夜晚」，這是一位年輕男人的心聲。這種寂寞來自獨處，但是還有比這種感受更叫人難以忍受的。曾有一位離過婚的女士被問及她對上一次婚姻關係中最感難忘的是什麼。她回答說：「就是等待你所關心的人打個電話或回家。」

有位作家指出生理寂真和心理寂真的區別。生理寂寞乃是沒有人和你同處一室，你孤單的一人獨自用餐、獨守空房、獨自睡覺，那是生理寂寞。心理寂寞乃是生活中感覺孤單。沒有人分享你的成功或是協助你承擔試煉，生活的方向必需由你獨自一人來決定，那是心理的寂寞。

拒絕通常使被遺棄的孤獨者面臨這兩種寂寞，然而活下去最重要的乃是找到一個處理寂寞的健全方法。

凡是孤獨者通常都會試著逃避面對寂寞的事實，一位年輕人告訴我，在他離婚後的三個月裹，幾乎天天都以無止境的活動來麻醉自己，他無法獨自在家，必需成天在外面。

其它的人對付寂寞的方法就是立刻開始另一個新的關係，雖然因著前任配偶的拒絕而遭傷害，可是他們很快又找到另一個伴。三分之二的離婚婦女和四分之三的離婚男士都會再婚。像這種矛盾的事情可由一位女士的談話中看出。她說：「所有的男人都是自私、野蠻、鹵莽，然而我還是希望能找到一個。」

為什麼會有這麼多被遺棄者很快的就和另一個人成為一對呢？理由之一就是難以忍受被遺棄後的可怕寂寞。

處理被遺棄後所產生的寂寞，最佳的方法就是讓一些有意義的活動來填滿你的時間，不過得適當的騰出休息和娛樂的時間。發展柏拉圖式的關係能暫時逃避寂寞的空虛，不致貿然進入一種新的永久關係中，因為你尚未作好感情上的準備。有位獨身者曾說：「我已度過無數個獨處的日子，但是卻沒有一天是孤單的。」適當的處理被遺棄後的寂寞，這種事是你可以實現的。

最後，被拒絕的一方將經歷沮喪的光景。「沒有留下什麼可以讓我賴以存活的，我正打算全然放棄。」這就是被逐的夏甲最後的光景。深沉的沮喪吞滅了憤怒、缺乏自信心和寂寞等心態，也奪走了活下去的意志。

如果這是你被拒絕後的光景，請稍待片刻讓我們來看夏甲的轉機。

資源

當夏甲放聲大哭時(創廿一：16)，突然眼睛明亮，看見了起初沒有看見的一些幫助。重大的打擊使她雖有眼卻不能見。然而漸漸的，她能夠睜開雙眼辨認出一些幫助的源頭。

當你被遺棄，甚至這種感情的餘波牽涉到罪惡惑、憤怒、寂寞和沮喪等，在你的四圍都可以找到一些協助你的資源。

也許你能夠在家中找到幫助，小以實瑪利的哭聲得到了上帝的回應。夏甲發現在這危機中她並不孤單，有她的兒子與她同在，家人的力量把她從沮喪的邊緣拉回。

當拒絕臨到之時，與家人之間的親密關係能提供你醫治和復原的環境。

朋友也是另一個幫助的源頭。曾有人說：「所謂的朋友就是當全世界的人都離你而去時，他卻仍陪伴著你。」藉著重建或發展與朋友的關係，寂寞得以克服，自我價值得以恢復，痛苦得以慢慢地疏解。

未來本身就是個幫助，時間具有醫治的功效。消逝的時光醫治了肉體的傷痛，同樣也能為被拒而造成心頭創傷者帶來醫治。一羣歷經被拒和離婚之痛的女士被要求對她們的現況作個評估，有百分之八十八的女士下結論說：「目前的生活比起離婚前好得多。可是在離婚的初期極其消沈，時間使我們對同一件事情有不同的感受。」

另一個幫助就是我們的天父，早期在曠野，夏甲轉而尋求上帝，就稱對她說話的神為「看顧人的上帝」（創十六：13）。可是關乎上帝偉大的真理卻因一連串事件的臨到而被遺忘了。又一次在曠野裏，上帝的話再次臨到她，於是她求告上帝。當她這麼作時，她的眼睛就明亮，看見一口水井，便去將皮袋盛滿了水給孩子喝。（創廿一：19)

這不僅是古時夏甲所經歷的，更是今日我們經歷的寫照。隨著被拒絕而落入罪惡感或沮喪等光景，乃是因我們的焦點集中在自己的身上，從這個角度來看，似乎我們的困難毫無出路可言，除非我們敢面對上帝，前途才會有轉機。現在我們可以看見先前所未見的，就是從上帝的泉源所流出的一口水井，將使我們的靈魂得以甦醒。

當被拒絕時，如果我們肯用眼睛去看，將發現四圍環繞著更新的資源。

責任

重新察覺對兒子的責任感乃是使夏甲復原的另一個原因。上帝告訴她在祂的計劃中已包含了她兒子的未來，她的責任就是為未來作準備。上帝對她說：「抱緊以實瑪利，因為他的未來在你手中。」(創廿一：18作者另譯）

當拒絕夾雜著情感上的震撼臨到時，光看自己只會導致心靈的沮喪。相反的，往外看不僅能發掘先前隱藏的資助，而且能提醒我們當承擔的責任。

當你被拒絕時，並不意謂著你的生命就此完了，或你的責任就此結束。你有孩子嗎？他們是你的責任。扶持他們，因為他們的未來掌握在你手中。你有工作嗎？那麼以更新的熱誠來投入工作。你有家需要照顧嗎？那麼把你的創造力集中於這件工作吧！

縱使上述幾項你都沒有，別忘了你還有你自己。你不需對發生在你生命中的每一件事負起責任，然而你自己必需對臨到的事所持有的態度負責任。

拒絕並沒有挪去你的責任，對夏甲如此，對你亦然。喚醒夏甲的責任感是上帝趨使她復原的第一步，她不再有時間自憐，她有工作要作，她重新振奮精神，把自己投入照顧孩子的事上。

舉起你的眼目，看得超乎自己，你不僅會發現協助你的資源，同時也會發現應負的責任。

結局

這個故事的結束只在聖經中稍稍提到，但是這已足以讓我們知道夏甲已經從被拒的創傷中全然復原。以實瑪利確實成為大國之父，上帝的應許成就了。當夏甲願意順服上帝的計劃時，她的生命就受到祝福。

一些傳說再次肯定了夏甲生命的重要性。有一種傳說提到撒拉死後，夏甲成為亞伯拉罕之妻。如果是這樣，夏甲不再是個被逐的使女，她成了受人尊重的妻子。

另一種傳說強調以實瑪利是穆罕默德的祖先，強而有力回教的領袖。根據這個傳說，回教的勢力與夏甲的名字有密切的關係。

如果這些傳說是真的，那麼它對夏甲的描述比起聖經在創世記廿一章所描述的光景，簡直就是兩種迴然不同的世界，當時她被亞伯拉罕所拒絕，正準備尋短見，然而她勝過被拒之痛，從自己及別人之處重得尊重。

你是個被遺棄的獨身者嗎？你是否曾因第三者的綠故而被擲在一邊呢？不要氣餒，還不致於到絕望的地步。如果你能勝過因被拒而引起的感情創傷，如果你能舉起你的眼目看看環繞在你四周的資源，如果你能接受生命中的責任，那麼你也能找到夏甲所找到的――新生活的曙光。

第二章 世務纏身的獨身者─底波拉

創世記廿四章五十九節；卅五章八節

最近我看了一篇紐約一家運輸公司在一八七二年所公佈的白領階級工作者法規，內容如下：（一）每位員工於工作日需提一桶水和一桶煤作為當天的營運之用。（二）小心使用鉛筆。但可隨各人之喜好削尖筆尖。（三）男性雇員一星期給予一晚的休假以便約會，如果定期去教會者，則給予兩晚的休假。（四）工作十三小時後，雇員應利用其餘時間讀聖經或其它有益的書籍。（五）忠心執行工作五年以上而無過失者，每日加薪美金五分。（營利許可下提供利潤）

比起那時我們現在已改變很多了。工作條件改善，工作時間也縮短，薪水卻增加了。我們甚至不用再削自己的鉛筆了！工作已不再被蔑視為單調而厭煩的事了，對許多人而言，工作成為生活的中心，並且能從中得著深深的樂趣。

有一位失戀的單身女士告訴我說：「我從工作中得到肯定。」世俗的領域在她的生命中提供了滿足的感覺。

在深入探討創世記敘述利百加的故事中，我們發現有一位古代人物，正是今日許多單身女士的翻本。她名叫底波拉，未曾擁有屬於自己的家庭，然而在工作中找到了成就感。

底波拉是利百加的奶媽，隨著利百加從美索不達米亞來到迦南地，忠心的服事雅各和拉結的家庭。從她被葬的故事中可看出，這個服事這家兩代之久的奶媽，顯然受這一家人極大的尊重（創卅五：8）。在早期族長制的家庭中，像底波拉這種老奶媽通常禮遇為養母。雖然聖經中僅簡短的提及底波拉，可是她的出現提醒我們，世俗的工作領域可能成為成年單身者滿足的來源。

可能性

一晚有位父親回到家裏，看到他的兒子黑著眼圈，令他驚慌的是：這個黑眼圈竟是一個女生賞給他兒子的紀念品。憤怒的父親咆哮道：「你竟被一個小女生打成這個樣子。」

男孩回答說：「爹，現在的小女生不再是從前那個樣子了！」

單身者也不再是從前的樣子了。「單身」不再是個障礙，使你無法在商場上立足，或使你貶低為低收入者。美國銀行的經濟學家愛力克陶說：「單身者在商場上已日趨重要。」

單身者已逐漸提高的購買力就是一個明證。在一九七七年，購買家用產品的人中有百分之十七是單身者，而購買新車的人中有百分之二十五是單身者。在芝加哥郊區的雷仁頓村裏、一座新開拓的考區豪斯公寓大廈，有百分之五十是銷售給有專職的單身者。而座落在三藩市郊區的菲蒙地區一個新開發的公寓社區裹，單身者購買了百分之八十的住屋。這些百分率已被公諸於全美各地。

廣告焦點轉向單身者，是單身者經濟基礎逐漸提升的另一明證。例如：單人用漢堡煎盤、迷你煎鍋、單人用熱狗蒸籠、二人份湯和半紙盒裝的蛋等，都趨向單身者的需要。商人發掘了此一新興市場，正試圖從中取利。

單身者的工作機會也在增加當中。自一九六四到一九七二，女性工作者的數目從二億五千四百萬跳到三億三千三百萬。預計這個數目將在一九八○年之前增加到三億九千二百萬。

女士在上階層職業中也開始有了起色。現今女性佔工作力的百分之四十一，而每六個女性中就有一個屬上層職業。國立醫學系學生中有百分之二十四是女姓，法學系學生中有百分之二十八是女性；現今女性研讀工程學的數目是一九七○年的十倍。

多數的女性在職統計表中並沒有已婚或未婚之別，因此要有正確的佔計是不可能的，然而在商場上日益增加的女性中，單身者佔絕大的比率。因此在爭取工作平等的女權運動中，單身女性佔了很重要的一環。

單身女性現正從事更多的工作，掌握更好的職位，接受更高的工資，並且喜歡所擁有的一切。從一項未婚的職業女性調查資料中顯示，百分之九十的人都很滿意她們的工作。另一項離婚婦女調查資料中顯示，受調查的婦女中有三分之二的人視她們的工作為職業而不只是個工作。她們還說，除非萬不得已，否則仍會繼續工作。

對於一個單身者而言，無論是男是女，在世俗的職業中找到滿足的可能性，現在似乎比往昔更大。

面臨的問題

這不是暗示單身者在世俗的世界裹不會有問題。許多問題四面環繞，其中有兩面特別值得一提。

第一個問題是「競爭」。單身者是否在職位升遷的競爭中受到合理的待遇？

他們是否和已婚者一樣受到公平的待遇？

許多單身者認為在工作上遭到差別待遇是個事實。在一項調查問及「你是否因是個單身者而受到差別待遇？」有百分之三十的男女單身者都作了肯定的答覆。

從雇主這方面來看也可以顯出差別待遇的問題。一項有關五十家主要公司與其單身員工關係的調查可說明這項事實。當問及已否結婚是否成為進級的必要條件時，百分之八十的公司都給予否定的答覆。但是這五十家公司中，大多數的上級主管人員，包括次級經理，其中單身者只佔百分之二；而有百分之六十的公司覺得單身的經理級主管人員在工作的審查上有草率的傾向；有百分之二十五則相信未婚者比起已婚者缺乏隱定性。雖然公司不承認，但是差別待遇卻是事實。

這通常是基於公司的猜測，認為已婚者從責任感、可靠性和持續力等角度來看，比較有投資的價值。這種態度將會隨著擔任主管或上階層職務的單身者不斷增加而有所改變。許多人不期待結婚，反而選擇獨身成為永久性的生活方式，這個事實也將使差別待遇有所改善。當個人所受的評估標準是按著能力而不是結婚與否時，平等即會臨到，而不需單身者刻意的力求表現。

在這方面霍桑運動也能發生效用。這個名詞是來自一九二四年到一九三二年，在伊利諾州的Western Electric’S, Hawthorne一連串的實際的實驗。此一運動在說明關注的本身將帶來工作能力的改善。因著不斷的重視及關注單身者而帶來工作能力的改善，不平等漸漸就會自然消失了。

接觸是單身者，特別是單身女性所面臨的另一項問題。男女之間因工作上的接觸，經常暴露出性騷擾的誘惑。在工作上的性騷擾造成多大的問題呢？跟據多數資料顯示，此問題頗大。一九七九年十月廿三日美國CBS電視臺新聞報導指出，服務於公家機關又接受調查的婦女中，有百分之四十到七十需面對工作上的性騷擾。

某些人對這個問題的解釋是「女人其實是強者，因為男人的弱點就是難過美人關。」只要花花公子哲學在這個社會流行，甚至進入我們的生活，男人難過美人關的弱點就會存在。

有什麼解決之道呢？警覺到問題的滋長，法律上避免性騷擾的保護將能產生果效。同時，避免陷入妥協的狀況，留心不要給予工作伙伴錯誤的印象。

單身的底波拉也有一些問題，身為奴僕，她知道需終其一生去事奉另一個人，自由對她而言只是夢想。她沒有家庭，事實上沒有自己的生命，然而她不容這些問題將她摧毀，而把所有的創造力及精力都投入在侍候主人的事上。在工作中她找到了滿足。

原則

這怎麼會臨到你的身上呢？身為個單身者，如何克服這些問題，並實現上帝在你身上的計畫呢？

對於這個問題，聖經中帖撒羅尼迦後書三章六至十三節有很好的答案：

弟兄們，我們奉主耶穌基督的名吩咐你們，凡有弟兄不按規矩而行，不遵守從我們所受的教訓，就當遠離他。你們自己原知道應當怎樣效法我們，因為我們在你們中間，未嘗不按規拒而行，也未嘗白喫人的飯，倒是辛苦勞碌，晝夜作工，免得叫你們一人受累。這並不是因我們沒有權柄，乃是要給你們作榜樣，叫你們效法我們。我們在你們那裏的時候，曾吩咐你們說，若有人不肯作工，就不可喫飯。因我們聽說，在你們中間有人不按規矩而行，甚麼工都不作，反倒專管閒事。我們靠主耶穌基督，吩咐勸戒這樣的人，要安靜作工，喫自己的飯。弟兄們，你們行善不可喪志。

從這段經文可看出三個原則，引導我們成為一個成功的單身者。

第一，保羅說我們乃是「委身」去工作。工作有兩個動機，「強制」是去做你必需去作的事，「委身」是去做你想做的事。保羅認為委身工作是適當的動機。委身在乎我們的態度更甚於我們的行為。委身的態度乃是關鍵所在。

美國當代偉大的傳道者之一，哈利•愛默生•否斯狄克（Harry Emerson Fosdick), 提起他的母親曾差他去採一夸特的覆盆子，他因為正在跟朋友玩遊戲，所以心裹很煩不想去摘，此刻被召去工作不是一個受歡迎的打擾。他慢條斯理的走在果園的小徑上，在母親的權威下心裹發躁，就像今日的人們在上司的權威下心中發躁。結果他度過一段很不愉快的時光。突然一個意念進入他的心中，採二夸特的覆盆子來替代母親所命定的一夸特，讓母親驚訝一下，那該多有趣呀！工作不再單調而乏味，而是項挑戰。差事是一樣的，但態度卻不同，不再是勉強而是委身。

那就是聖經教導我們擔任工作的態度。傳道書的作者說「人要在他一切勞碌中享福。」（傳三：13）申命記十二章十八節說：「要因你手所辨的，在耶和華你上帝面前歡樂。」傳道書的作者又說：「凡你手所當作的，要盡力去作。」（傳九：10）箴言書的作者建議：「你所作的要交託耶和華，你所謀的就必成立。」（箴十六：3)

今日我們最大的需要不是發展基督徒的休閒哲學，而是發展基督徒的工作哲學。此種哲學始於對工作的委身感。

聖安東尼是位虔誠的人，追尋達到至善的境界，也就是上帝要他成為的樣式。有一天他獲悉有一個人比他更正直，安東尼想知道這人正直的秘訣，以便運用在自己的生活上，所以就去尋找此人。終於找到這個名叫肯瑞德的皮鞋匠，安東尼讚揚肯瑞德是世上最正直的人，並且想知道他作了些什麼事使他如此公義。肯瑞德謙虛的推辭，但他繼續說：「如果你想知道我所作的，我可以告訴你，我是靠著修補鞋子維生，而我修補每一雙鞋子時，都彷彿是為耶穌而作的。」

委身意味著我們工作好像是為耶穌而作。有這種態度將達到圓滿的地步。

第二，保羅說我們乃是與人「合作」。在前面所引用的經文中，保羅有兩次提到不按規矩或紀律而行的人。他在此所用的是希臘文的軍事用語，有走在隊伍之外的含意。就像一羣人正試著按規矩往前走，卻因其中有一些人不合作而未告完成。

我從未在軍中待過，無法體認那種感覺，可是我的經驗中有一項切身的經歷有助於此，就是高中時的儀隊。我們經常要遊行，可是沒有一排行列是成一直線前進，看起就好像是彎曲的麵條，也好像即將有意外發生各自準備逃跑的樣子，而不是一個整齊劃一正在前進的儀隊。為什麼？因為我們各自走在行列之外，沒有同心協力，步伐不一致。

在十一節裹，保羅用一些俏皮話表達他的心意，照字面上看，他所說的是這些人不作工反倒專管閒事，妨礙了別人的工作。就像一個嘰咕了三十分鐘的太太對婚姻顧問說：「剛才說的是我的故事，現在讓我告訴你他的事！」

這跟今日的單身者有什麼關係呢？我們已經提到單身者在工作上會面對的問題，有些時候這些問題是由於單身者本身不合作的靈而擴大的。

當然一個單身者會有機會被要求去做基督徒不該做的事，但是基督徒的形象必需維持，讓人知道基督徒是一羣很容易相處的人，是一羣不喝酒、不抽煙、不詛咒、不吸麻煙，並且拒絕與行這種事的人交往的人，這兩種形象很重要的。保羅說基督徒不該在工作上引起問題，也不該是專管閒事的人，而是一個按規矩而行，使公司得以循序漸進的人。

如果你在工作中遭遇問題，也許不是因你是單身者而遭差別待遇，因你是個基督徒而為主受苦，可能是因你正忙著管閒事，不按規矩行事，不試著與人和平相處所致。也許你該作的是改變自己的行為，成為保羅在帖撒羅尼迦後書中所強調安靜、合作的靈，而不是批評工作伙伴或工作的環境。

第三，保羅說我們應該一貫去工作。「行善不可喪志」就是他的建議。「行善」含有最高品質的意思。對我們全體而言，不論已婚、未婚，工作上最大的問題也許不是沒有委身，不是我們不合作，而是沒有貫徹始終的力求完美，只做到勉強過得去就罷手。

當年輕的湯姆被開除時，他的一位朋友來應徵他的職位，對湯姆的老闆說：「我來應徵湯姆留下的空缺。」老闆回答：「湯姆沒有留下任何空缺。」如果你失去了工作，還會有空缺嗎？

不管別人怎麼評估我們，如果我們自己知道已經全力以赴了，就會惑到滿足。

底波拉的價值為別人所激賞。當她死時，雅各把她葬在伯特利下邊的一顆橡樹底下。那棵樹名叫「哭泣的橡樹」，這一家人深深的感激她的工作，她的死在他們心中留下極大的空虛。然而她最大的滿足不是因她死時的頌文，而是深信她在所行的事上已盡力了。

結論

曾有一人被問及一生卓越成就的秘訣在那裹，他說：「全歸功於幸運，我擁有不怕艱難的好運！」希望你也擁有相同的運氣，那麼你也能和底波拉一樣找到身為單身者的滿足。

第三章 有鑑賞力的單身者──以撒

創世記廿四―廿五章

某日一位年約二十二的年輕小姐到教會去，她剛大專畢業，開始她的護士生涯。一位較年長的女士向這位小姐自我介紹，並且問起她的丈夫和孩子。年輕的護士回答說：「我還是單身，尚未成家。」年長的女士驚訝的答道：「噢！像妳這麼好的女孩為什麼還沒有結婚呢？」

這樣的問題在今天經常出現。從前有位很有鑑賞力的單身漢也曾被問到這個問題，他名叫以撒，他的故事記載在創世記廿四至廿五章。以撒年已四十仍未結婚（創廿五：20)，這種情形對某些人而言足以造成心臟病了。一位女士年已三十五，每晚絕望的向上帝禱告著：「主啊，不是只為了我一個人的緣故，求祢也給我母親一位女婿吧！」

以撒當然是一位合適的結婚對象。他是亞伯拉罕的兒子，出生優秀種族，來自受人尊重的家庭，經濟穩固，擁有很深的宗教信仰及健全的家庭觀。

但是為什麼都四十歲了還是個單身漢？因為他願意。他認為在他所住的地方沒有一個女孩適合做他的新娘，那地方的宗教和道德觀與他生命中的宗教和道德觀迥然不同。

曾有一個人說：幸福婚姻的關鍵，不單只是去尋找一個能讓你快樂的人，更要逃避那些令你不幸的人。

以撒就是一位成功的逃避那些可能使他不幸的人。他和父親對他仍是單身的選擇（這項選擇大半是亞伯拉罕依據當時的風俗），其基本信念乃是跟誰結婚是一件極重要的事。傳統英國國教的結婚儀式中有這麼一句話：「不可鹵葬、草率的進入婚姻，而要虔誠、謹慎、不鹵葬且存著敬畏上帝的心。」婚姻是如此重要和莊嚴，你必須慎重選擇結婚的對象。

對於還沒有結婚的人，我想與你們一起分享，成為一個具有鑑賞力的單身者，需要採取什麼行動。

以適當的速度進展

第一，成為一個具有鑑賞力的單身者，意味著要以適當的速度來進展。

大約三年前，有一對婚姻問題嚴重的夫婦來找我協談，我問他們當初是如何認識的，丈夫告訴我，有一天他到教會去粉刷，無意間瞄到隔壁的後院，剛好看到一個女孩穿著泳衣作日光俗，他就告訴一起工作的伙伴：「我想我已墮入愛河了。」放下刷子，他就翻牆過去跟女孩會面。兩個星期後他們就結婚了。

朋友們，這確實太快了些。以適當的速度來進展，成功的可能性會更大。我相信亞伯拉罕很密切的觀察以撒，以便瞭解他的發展。當他覺得以撒夠成熟時，這才在以撒的婚事上採取行動。

今日我們有一種新玩意能幫助我們以適當的速度進展，那就是約會。約會的目地乃是發展個人的人際關係，同時也為婚前作準備。

約會有什麼樣的幫助呢？它可以使來自不同背景的人考驗他們的情感和心靈是否諧和。它把一個人安置在各種不同性格的人當中，且給他一個機會去發覺他最喜歡與那一類型的人相處，同時也能幫助一個人發展與人相處的技巧，它的價值在往後的婚姻關係中是無法勝數的。

因此約會是一種使適度的進展變為可能的工具。這種適度的進展經常被「固定與某一異性約會」的趨向所縮短。

為何年輕人會固定與某一異性約會呢？通常有兩種理由。第一個是心態。能擁有自己的女朋友或男朋友覺得很得意；另一個好處是有安全感，不用操心要帶誰去玩或參加舞會，全權操在你的手裹，那就是安全感。

然而這些好處卻隱藏著一些危機。與固定的異性約會能使你免於陷入與各種不同類型的人交往的危險，可是也因此限制你去認識什麼樣的婚姻伴侶才是合你心意的。

更大的危機是試探，固定與某一異性約會激起過早的親密行為。美國有一句話說：「過分親密易起默許！」結果經常是被迫結婚。最近美國人口調查局顯示：從一九七二年到一九七六年，所有年在廿五歲以下的新婚婦女，有四分之一不是在婚前有了小孩就是在婚前懷了孕。另一項研究發現，婚前即懷孕的夫婦比沒有懷孕的夫婦離婚率高出兩倍。

縱使不牽涉到懷孕，青少年的婚姻容易失敗，因為這些人還沒有把握自己是誰，怎麼能委身於另外一個人。

不要讓過早的婚姻減少了約會的時間，藉著約會可以認識自己和別人。只有當兩人都清楚知道他們在做什麼，同時能夠成熟到為婚姻擺上自己，婚姻才有成功的希望。這是需要時間的。一個有選擇能力的單身者就是一個能以適當的速度來進展的人。

使自己更可愛

成為一個有選擇力的單身者也必須使自己更可愛。

一晚一對夫婦正在打架。太太對先生說：「你知道嗎？海裏不是只有你這一條魚。」

丈夫回答：「不錯，不過我也要告訴你，還有很多更好的餌。」

另一個剛度完蜜月回來的丈夫對他的妻子說：「親愛的，希望你不介意我指出你的缺點。」

她以佯裝的溫柔聲調回答：「沒關係，你說罷。就是這些缺點使我不能得到一個更好的丈夫。」

看看你自己，你是一個任何人都想追求的對象嗎？如果你想追求一個伴侶，那麼你自己又如何呢？

以撒在父親的教導下深知信心及殷勤工作的重要性。他把自己獻給上帝，並在這根基上建造自己。他為著婚姻先自我裝備，當機會一臨到，他已準備妥了。你呢？

你的外觀如何？你照顧自己的身體嗎？你既乾淨又整潔嗎？你的飲食適當嗎？你是否試著使自己盡可能的具有吸引力呢？有人建議你應該總是穿得像要去見當代名人一樣嗎？

你的靈命發展如何？理想的婚姻不是兩個半體去尋求成為一體，而是兩個全人願意將他們的全部融合成新的一體。你已經透過基督發現信心的根基且靠以建造你的生命嗎？你個人與上帝是否建立起美好的關係？你是否參與上帝國度裹的事奉？

你的學識如何？你是否試圖開廣你的心靈？大多數人常被學識豐富又對生命有所了解的人所吸引。

你的社交情形如何？你運用公認的餐桌禮儀，或者你看起來像是動物園裹進食的野獸？你有禮貌又殷勤嗎？你展現出社交禮儀嗎？

你的職業如何？你是否能滿足自己的職業而發展自己的技能並自我訓練，這個職業也能使你供給或分擔家庭所需？

我認識一些人，他們不顧一切的結婚，因為他們覺得那是他們最後一次機會了。在某些情況下它是他們僅有的機會，一位老小姐在見證會中站起來分享她最喜愛的一句話：「如果有任何男人願意跟著我，就讓他來吧。」

然而如果你願意拓展你的靈命、社交、學識、身量和職業，你會成為更可愛的人，就不必不顧一切的結婚，而是經過慎思熟慮。

在路加福音中，路加所描寫的耶穌就是一個很好的楷模：「耶穌的智慧和身量，並上帝和人喜愛祂的心，都一齊增加。」（路二：52)

尋找合適的伴侶

下一個步驟就是找尋合適的伴侶。我不是意味著在這個世界上，上帝只替你造一個特別合適你的人。我相信有一些人可以跟你建立一個有益的婚姻。「合適的伴侶」是指你可以跟他經歷情感及精神上的調和的人。

這就是深入了解以撒經歷的關鍵。亞伯拉罕叫他的僕人來，並且指示他往本地本族去，為他的兒子以撒娶一個妻。他是什麼意思？亞伯拉罕知道如果以撒娶一個跟他有相同社會背景和靈性的人為妻，將會增加婚姻成功的機會。生活背景相同的人在情感和精神上和諧的希望更大。

合適的伴侶就是一個在生活上與你有共同興趣的人。來自極端不同的社會和經濟背景的兩個人結合在一起而構成快樂的婚姻，通常只有在神話故事裏才找得到。社會學研究一再的發現，在現實生活裹，有共同的社會背景形成更穩固的婚姻。

此外，合適的伴侶就是一個擁有成熟情感的人。一位家庭研究專家列出，一些不合適成為婚姻伴侶的人如下：沒有能力作決定，自我中心很強，缺乏自我控制力，缺乏道德標準，這些都是情感不穩定的人的表現，這樣的人會帶來婚姻的危機。赫伯傑邁爾把「美麗的貝蒂」和「平衡的貝蒂」之間作個比較。外表吸引人的人經常成為結婚的對象。他們也許頭腦空洞、心腸冷酷，但是卻有漂亮的外表。邁爾認為不重外表的人將會發現，具有成熟個性和穩定情感的「平衡的貝蒂」，才是更有希望成為美滿婚姻的對象。

合適的伴侶也就是一個與你在靈性上契合的人。相同的靈性根基對於一個健全的婚姻是很重要的。統計數值顯示出，宗教信仰不同而結合的婚姻隱藏著附加的壓力。艾伯特艾哥登在「異族通婚」這本書下結論說：「把統計數目歸入這項研究，就清楚的知道異族通婚導致離婚、分居、中止婚姻的比率高出同族通婚二至四倍。」

當我們談到「合適的伴侶」時，必須很小心。有人可能把標準定得很高，以致根本找不著那樣的人，同時也找錯失美滿婚姻的對象，甚或引起挫折感。這幾種結果都表露在下面這首一位不知名的年輕單身女孩所寫的動人詩歌中：

在甜密的十六歲那年，

我第一次開始向慈愛的主祈求一位男孩；

十七歲時，

我要的是一個又高又壯的男人。

那年聖誕節我已十八歲，

幻想著一個金髮消瘦的男人。

然而到了十九歲，

我確定我戀慕著一個更成熟的人。

二十歲，

我想我已經與心目中的白馬王子談戀愛。

二十一歲時我倒退一步，

發覺大學男孩最有趣。

二十二歲，我的觀念改變了，

我的心中只有一個人。

二十三歲，我的心碎了，

只要有人對我好就好了。

二十四歲時，我以疲乏的心懇求，

給我一個不令人討厭的人。

現在，主啊，我已二十五歲了，

只要給我一個活人就好了

婚姻是這麼重要，不可以只要是個活人就好。一個有選擇力的單身者，就是一個能讓自己的頭腦和心思來作主的人，這樣才能尋到合適的伴侶。

等待合適的時候

還有一個更重要的步驟，就是等待合適的時刻，縱使你有合適的對象，如果在不合適的時候結婚，你的婚姻仍然可能失敗。

合適的時候就是在訂婚之後的幾個月裹，這段期間未婚夫妻可以考驗彼此相屬的滿意程度，同時彼此應該溝通對於婚姻的期望。

合適的時候就是經過了協談或是研究，兩人對於婚姻可能面臨的特殊問題有所認識之後。

合適的時候就是這對新人在經濟上有足夠穩定的基礎。有一對訂過婚的新人在佛羅里達的賓撒可拉職業學校上婚姻課程，其中有一項課程的作業是預算婚後第一個月的開銷。完成作業之後，他們決定延期結婚直到收支足以平衡。

關於這一點，以下的詩歌又表現得太過誇張了：

年老駝背的新娘斜靠著手杖，

不太穩健的腳步需要扶持，

面露微笑、牙齒掉光，

緩緩的走向教堂地毯的那一端。

新郎則坐在輪椅中向前滑行。

婚禮中的這對老夫老妻是誰呢？

當你仔細的走上前去，你將發現，

就是那罕有又保守的一對，

他們直等到有足夠的經濟能力才結婚。

雖然如此，這個基本的真理是正確的。不能任性跳進婚姻，訂婚之後需要經過足夠的時間為未來奠定穩固的基礎。

結論

許多「好女孩」和「好男孩」仍然單身，不是因為他們漠視婚姻，而是因為他們對婚姻的評價很高。結婚是件極嚴肅的事，所以他們必須慎重選擇。當他們踏上地毯的那一端時，是把生命交託給另外一個人，所以要以合適的速度、合適的伴侶、合適的時候來完成他們的婚姻。願上帝加增他們的後裔！

第四章 趕時髦的單身者──底拿

創世記卅四章

今天經濟、政治及社會的艱危只不過是個煙慕，製造問題的禍根卻隱而未現。真正的危機實在是道德的危機。

當我們思考往昔底拿的故事，其中所牽涉到的姦情和仇殺，就可看出道德危機不僅是現代的產物。

底拿出門逛街，結果和一個名叫示劍的男子發生關係。美麗的底拿已有超過她年齡的成熟體態，卻被示劍所玷污。她的哥哥聽到十分憤怒，他們小心的擬出復仇的計劃，聲言如果示劍一家人都行割禮，就允讓示劍娶底拿。但那只不過是個計謀。第三天，他們就趁著示劍一家人肉體正疼痛的時侯，起來攻擊並且殺害他們。

這個充滿混亂、憤怒、報仇的故事與「神的子民被召成為聖潔」成了極大的對比。然而這項不道德行為的後果卻發人深省

理由

故事的內容及主要人物的特性可在創世記卅四章一節找到。聖經的作者告訴我們：「底拿出去，要見那地的女子。」

誰是那地的女子？就是住在當地的異教徒。底拿不是她們當中的一分子，她是亞伯拉罕的後裔，神對他已有特別的應許。亞伯拉罕和他的祖宗都是神的選民，他們必須聖潔，必須遵行神的話。留在家裹將使底拿同享神對祂子民所應許的福份，並且保持她的聖潔。然而底拿不甘心待在家裹，她渴望出去看看這個世界，在那兒可尋得一些不可思議的快樂。她選擇成為這地女子們的一份子，而不願保持神兒女的身份。

第二個問題就是底拿為什麼會出去？廣解聖經（The Amplified Bible）說：她在「無人護衛」的情況下出去。在當地對於一個獨自徘徊的女人而言，每一叢林和轉角處都潛伏著危險，只有在家裹才能確保安全。底拿出去拜訪當地的女子，實在是自找麻煩。

什麼樣的動機促使她冒這麼大的險呢？多數解經家認為是由於好動。底拿也許已經厭倦單調的遊牧生活，她需要刺激。外面的世界令她心動，底拿想去這些人住的地方會見那些美麗的女子，去和各種不同的年輕人交往，她想這些人正在外面的世界等看她。就像耶穌在路加福音十五章所說浪子的比喻，底拿想要看看城裹人的生活。無聊需要刺激，空虛渴望滿足，這些都是促使她離開父家的動機。五彩繽紛的世界引誘著她，使她覺得那才能讓她生活更有意義。

今天空虛及追求意義成了生活的一部份。刺激是強烈的興奮劑。奇怪的是，傳述現代人生活中這種空虛的是心理學家而非傳道者。

瑞士著名的精神病醫師揚格（Carl Jung）說：「我們這個時代主要的精神病就是空虛。」一位紐約的心理學家羅陸梅（Rollo May）也同意，他說：「根據我和一些心理醫師、精神醫師的臨床經驗，一致認為二十世紀中葉，人們的主要問題乃是空虛。」維特•法蘭克（Victor Frankl）也提倡同樣的理論，他說：「內心的空虛是目前精神病學所面臨的主要挑戰之一。」

空虛的生活在何處可以找到解答呢？許多人在混亂的生活中找尋滿足，就像底拿出去看當地的女子一樣，性的冒險似乎從他們千篇一律的枯燥生活中提供了逃避的方法。

一位年輕的單身者告訴我這種事如何發生在她身上。她住的小鎮生活單調，只要有人簡單的清清喉嚨就能聚集一羣人。所以當她來到達拉斯，覺得一切都改變了。五花八門的燈光，經常存在的誘惑，羣眾的慫恿，以及城市裏令人興奮的刺激物，催使她進入性放縱的生活。她從來沒有想到自己會去做那些事，她成了一個任意而行的單身者。為什麼？因為她覺得那樣可以填滿生活中的空虛。

問題不在任意而行，它只是另一更深問題的癥侯，就是內心的虛空。它成了一種工具，人們藉此維護自己的價值。

底拿為什麼離開家？一種解釋認為她是由於好動和渴望刺激。另一種可能的解釋乃是認為她受家庭的約束而渴望自由。底拿也許厭倦父親加在她身上的約束，可能她認為規條太多。雖然有一些解經家認為雅各已給她相當的自由，但是她卻想更自由。她要離開家去做她想做的事。

今天這種事情也經常發生。年輕人出外讀書或是離開家自己住在外面。一個單身者離開生長的故鄉，來到一個沒有人認識他的地方，沒有父母在身邊約束他的行為，鄰居們指指點點的眼光也消失了，公眾的約束力也沒有了。他自由了！跟著一羣無拘無束的人混在一起來肯定這個新獲得的自由。

今天如果有什麼值得去頌讚及渴慕的，那就是自由，去實驗及經歷的自由，做我們想要做的自由。當滾石合唱團的麥可傑哥因非法匿藏藥物而被逮捕時，他聲明：「政府禁止某一些藥物的時候，我就開始吃它。我反抗侵犯個人自由的每一件事。」這種哲學煽動了許多人。許多人因著神的律法會禁止，同時道德紀律也會剝奪某種享受，便選擇了允許享樂和表達自由的生活方式。

你知道神要你成為自由嗎？神的兒子宣稱，祂來了「是要報告被擄的得釋放……叫那受壓制的得自由。」（路四：18）自由是好的，我們應該追求自由。成為受造時應有的樣式是福音主要的信息。神要你成為自由！

那麼為什麼這麼多人離開神的道路去尋找他們想要的自由呢？又為什麼有許多人任意而行，得到的不是自由，反被更劣的事所捆綁呢？這件充滿矛盾的事基本上有兩種因素。

困惑於「自由何處尋」是問題之一。神並沒有使人成為奴僕，而是罪。神創造我們，祂知道什麼會令我們自由。神愛我們，祂已經把通往自由的指標給我們。這些指標就在祂的話裹，不遵守神的話不會帶來自由，反倒剝奪了我們的自由。

「私慾既懷了胎，就生出罪來。罪既長成，就生出死來。」（雅一：15）那就是任意而行的最終結局――捆綁。

「你們若常常遵守我的道，就真是我的門徒。你們必曉得真理，真理必叫你們得以自由。」(約八：31―32）那就是活在神的道中的最後結局――自由。

另一方面的困惑是關於自由的真義。自由不是高興做什麼就做什麼的權利。沒有人有這種自由。自由乃是盡當盡之責的能力。它是勝過罪的自由，勝過羣眾壓力的自由，勝過暫時刺激的自由，勝過害怕面對明天的自由，勝過自認渺小的自由，自由的成為神造你該有的樣式，那才是自由。這種自由不是從「出去見那地的女子」中獲得，而是從「活在與父神相交」中得著。

底拿離開家出去見那地的女子，無論是為了尋找刺激或是渴望令她心動的那種自由，她扯入了性的漩渦中，這個問題使全家人的安寧受到威脅，同時也扭曲了她的價值觀。聖經上說示劍「看見她，就拉住她，與她行淫，玷辱她。」（創卅四：2）示劍以最快的速度踐踏且虐待了底拿，然而按著故事的發展，她顯然很願意嫁給他。她的驕傲消失了，她的是非感已經喪失了分辨的能力，她的任意而行並未帶來生命，反而導致死亡；沒有帶來滿足反倒加深虛空。

約束

雖然有這麼明顯的前車之鑑，今日許多單身者卻重蹈底拿的覆轍。許多單身者受刺激及自由的驅策，變成趕時髦的人，任意而行成了他們的口號。如何避免這種模式呢？有四種約束能封鎖通往任意而行的路徑。

良心是其中之一。字典對良心下的定義是「區分是非的能力，特別是對自己的行為。」每個人都有良心，可能不像木偶奇遇記裹皮諾奇的那種，但是每個人都有。蓋茜里（Gail Sheehy）稱它為「裹面的管理員」。藉著活潑的良心發出的警告：「不可以，那是不對的。」封鎖了通往任意而行的路。

與良心的關係上有兩個問題。一是每個人的良心並非都由相同的價值約束力所形成。我們都有是非善惡感，但其內容卻因人而異。由希特勒屠殺猶太人卻毫無良心的苛責可說明此點，從梅森家的蘇珊愛卿對於自己涉嫌謀殺七個人所作的評估也可看出，她說：「我知道那是對的，因為我覺得很好。」

另一個問題就是良心可能被隱埋。就如一個小男孩所說的：「我們都有良心的火花，但是有時候點火栓卻蒙塵了。」良心告訴我們什麼是可行之路，卻不一定決定我們走那條路。

另一種約束是習俗。這是外面的管理者。每個地區都有慣常的行事之法，那就是習俗――「一個社會團體視為增進保護及福祉之要素的既定傳統習慣及民風。」

近二十年來，這種約束很明顯的隨著社會迅速的變遷而減少。此外，交通發達使得迅速逃脫習俗的限制成為可能，而且在美國，流動性使習俗的約束力逐漸變得不重要了。統計資料顯示，五分之一的美國人口每年遷移住所。一九七○年戶口普查時，百分之四十七的人在現有的住所居住不超過五年。所有這些因素對決定道德行為的風俗習慣形成一股減弱的力量。

環境也可能是任意而行的約束之一。人有道德常常只是因為沒有機會不道德。然而環境會改變，不道德的機會會來，如果只有環境的阻力，當機會增加時，人就會任意而為。

第四種防止我們任意而為的約束就是約束。約束的根基不是我們認為什麼是對的，而是聖經怎麼說。它不是由風俗所形成，是它形成風俗。它不是由環境來決定，而是在各種環境中都不變。就如幾世紀前年輕的約拿單愛德華（Jonathan Edwards）所表現的。他十九歲時在日記上寫下了他的決定：「決心一：每個人都應為神的榮耀而活。決心二：不管別人是否如此，我都要這樣做。」那就是約束。

底拿昧著良心且試圖逃脫風俗的轄制。家中的環境無法滿足她的慾望，所以她出去見那地的女子。她缺乏能抑制她任意而行的約束。

阻止任意而行的因素中，約束乃是關鍵。良心可能會順應羣眾，環境經常變遷，習俗的力量常隨著都市中人與人的生疏淡化，或是藉發達的交通而逃避；只有約束在各種環境裹都是不變的指南。決定外在行為的內在約束才是抑制任意而行的良藥。

約束意味著什麼？是指在每一種關係和所有狀況下都渴望遵行神的旨意。約束的主題不是「按著我的意思來作」，而是「遵照神的旨意而行」。

但是如何辨明神的旨意呢？保羅在哥林多前書第六章提供了一些原則，可以幫助我們。建議之一就是聖潔的原則。「你們豈不知，不義的人不能承受上帝的國麼？」(林前六：9)然後，他特別說明所謂的不義是什麼。保羅的意思不是說，如果你做了這些事，就不是一個基督徒；而且永遠不能成為基督徒；他是提醒我們，我們已經從這些事中被救贖出來，與它們無份。這是聖經的基本前提。有些事要從基督徒的生命中除去，無論單身或是已婚，因為耶穌「為我們捨了自己，要贖我們脫離一切罪惡，又潔淨我們，特作祂自己的子民。」（多二：14)

從那裹可以發現要從基督徒生命中除去的事呢？在神的話裹。可由下列節文中著手：出埃及記廿章、箴言六章十六至十九節；馬太福音五至七章；羅馬書一章廿八至卅二節；加拉大書五章十九至廿一節；哥林多前書六章九至十一節。

因為我們被召成為基督徒，要過聖潔的生活，有些事對我們而言是錯的，因為神在聖經中是這麼說。

然後保羅提出助益的原則。雖然神的話沒有特別禁止某些事，然而基督徒仍要避免，因為保羅在哥林多前書六章十一節提到「凡事我都可行，但不都有益處。」它們並不造就人，不能使人的靈命邁向成熟，因此要避免。

奧荷馬茂勒（O Hobart Mowrer）對此做了正確結論。他說：「只管吃、喝、嫁、娶，因為明天就要死了的笨蛋，通常明天不會死去，反而活著承受短暫歡樂的結果。」

「每種行為必有其結果」是記載於宇宙的道德體制中的事實。這是無可避免的，因此，基督徒必須小心的分析他的行為所帶來的最後結果。

這個原則如何運作呢？聖經沒有說：「你不可閱讀花花公子雜誌或是去看黃色電影。」這些事並不違法，然而基督徒單身者了解這些事會混亂他對性的了解，產生不健康的慾望，而且以齷齪的事混亂他的心靈，那麼他可能會決定避免這種事。

我們的挑戰乃是去做那些能造就我們的身體、道德、心理和靈性的事。當你面對道德上的抉擇，而聖經中對這件事又沒有特別的說明，約束就會引導你問：它有造就性嗎？以長期的眼光來看，它對我有好處嗎？

第三種建議就是嗜好的原則。同樣在第十二節中，保羅說：「凡事我都可行，但無論那一件，我總不受它的轄制。」也可以這樣說：「我可以任我高興做任何一件事，可是我不會讓事情的高興來控制我。」（作者自己的意思）

肯培爾摩根（G. Campbell Morgan)，一位傑出的英國解經家，一天看著他的煙斗，拿起自己最喜愛的那支陶製煙斗說：「你已經成為我的主人而不是我的僕人了。」於是摔成碎片，扔進火堆中。對嗜好的喜愛不能勝過對神的愛慕。

我們的挑戰乃是去遵行神的旨意。當你面對一項道德上的抉擇，而聖經又沒有明確的記載時，約束將引領你問：這會上癮嗎？這種行為會在我的生命中開先例嗎？

保羅的第四個建議是榮耀的原則。「因為你們是重價買來的，所以要在你們的身子上榮耀上帝。」(林前六：20）「榮耀神」意指在世上活出神美好的形像。

聖經清楚的指出基督徒在所做的每件事上都要榮耀神（大五：16）。簡單的說，就是無論何時你面對一項道德的決定，而聖經上並沒有直接的教導時，約束將引導你問：這樣的行為能讓神有美名嗎？會提高神在世上的聲望嗎？

當底拿出去見那地的女子時，觸犯了神特別禁止的事。她所建立的新關係無論對她或是對她的家人都沒有幫助，當然也不榮耀神及祂的子民。雅各對兒子痛苦的談話準確的描繪出底拿冒險的後果：「你們連累我，使我在這地的居民中有了臭名。」(創卅四：30)

治療任意而行的方法就是依循聖潔的原則行事。容易嗎？不，委身於神的道路絕不是件易事，但是能尋著生命的意義，是任何地方都無法尋獲的。此外，委身能讓一個人得以自由的成為神所要他成為的樣式。

結論

記得當摩西從西乃山下來見等候他的以色列人（出卅二章），手裹拿著刻有神律法的法版，藉著這些約定決定他們和神的關係。「不可姦淫」這一項和所有其它的誠命同時記載在裹面。

不可姦淫的誡命確實刻在上面，勿將任意而行與基督徒的門徒身份混在一起。

一個基督徒應該活在神的旨意中，而非住在當地的女子中間。如果底拿了解這點，她的一生將完全不同。

第五章 歌頌的單身者──米利暗

出埃及記二章四節；十五章廿至廿一節；

民數記廿六章 五十九節

早在婦女解放運動之前，德國把女性的活動範疇局限於小孩、衣服、廚房、教會四方面。為了扮演這種角色，女性需要知道的就是如何在家裹從一個房間走到另一個房間的地理常識，以及能按著食譜作菜的化學知識。好幾個世紀以來這就被認為是女性應有的角色。

然而並不是所有的女性都願意擠在社會為她們劃定的小框框裹，她們從羣眾中站起來，對社會提出重大的貢獻。米利暗就是一個很好的例證，她是摩西的姐姐，同時也是以色列人的領袖。為了本書的目的，我們必須指出米利暗不只是個女性，很可能也是個單身者。

有一種傳說主張米利暗嫁給戶珥，就是在一場以色列的戰爭中與亞倫一起扶著摩西發沉的手的那個人（出十七：12)，然而聖經中並沒有提到這項婚姻。聖經清楚的暗示米利暗並未結婚，她是聖經中的單身者之一。

我們初看米利暗，發現她生命中的特色就是勇敢及敏捷（出二章）。殺害所有以色列男孩的告示已經發佈下來，為了保護摩西，母親把他放在箱子裹，擱在河邊，並且叫米利暗暗中觀察他的動向。當法老的女兒到河邊洗澡時，發現了這個小嬰孩。為了某種未知的理由，她決定收下這個嬰孩成為自己的小孩。

米利暗目擊摩西被發現的經過，興奮的看見法老的女兒決定收下這個孩子，她勇敢的去告訴法老的女兒，她可以找一個人來給這個孩子餵奶，法老的女兒同意了，她立刻去叫母親來。在這種不尋常的環境變遷下，摩西的母親有特權在摩西小的時候照顧他，而摩西也有權力在法老的王室中接受撫養。

讀完此段對米利暗的勇敢及敏捷所作的描述，讓我們來觀察她的生活，看看有什麼值得我們學習的。

喜訊

在以色列的歷史上一連串戲劇性的事件中，米利暗並不是個不重要的人物，反之，她是個關鍵人物，她的故事和兩個弟弟摩西、亞倫的一生交錯編織而成。神揀選摩西成為以色列民族的領袖，把他們從埃及的奴役下解救出來。神任命亞倫成為摩西的發言人。米利暗的傑出並不是神在她身上有特別的使命，而是由她堅強、勇敢的個性中展露出來。

她的成就及個性都很清楚的記載在聖經中，這是關乎她的喜訊。

聖經描寫她是個愛國者。尤姬泥亞排斯（Eugenia Price）稱她為「聖經中第一個愛國婦女」。出埃及記十五章二十至二十一節似乎顯示米利暗處於超乎以色列眾女子的地位。在以色列歷史上，這是一個危急存亡的時刻，以色列人正開始以神選民的身份出現。他們已經從埃及的奴役中被救出來，在摩西的領導下，正準備往神所應許之地前進。然而摩西一個人無法實踐他們的盼望，必須全民全然的獻身。米利暗欣然負起一個愛國者的責任。

一七八七年美國憲法會議結束，斑傑明富蘭克林接受訪問時說：「我們已經給你一個共和政體――如果你能保有它。」這是每一個時代的挑戰。

沒有一個時代比我們今天所面對的挑戰更大。在我們的土地上，誰沒有受到泛濫的黃色書刊的侵害？誰沒有為家庭面臨的壓力及問題所困擾？在我們的土地上，誰沒有被道德的代溝問題攪擾過呢？誰不對與日俱增的物質主義感到失望呢？誰不對政府及各階層中所暗藏的貪污不寒而慄呢？詩篇的作者在許久以前提出的問題正適合我們這個時代：「根基若毀壞，義人還能作甚麼呢？」（詩十一：3)

今天的答案和米利暗的時代相同。義人必需樂意將自己交託神，這是什麼意思？它僅意味著我們必需培養真正有價值的事。

我們經常把一些事情的優先秩序弄混了。最近我看到一些數字的報導，把我嚇了一跳。一九七五年，美國人在電影上花了二十億美元，同年他們花費二億五千萬美元在漱口水上。在紐澤西的愛哥哈伯有一個老狗隱居中心，裹面有鑲了黃色磁磚的浴室，人們每個月付一佰四十美元，讓他們的老狗接受照顧。

我喜歡偶爾看一次電影，我喜歡狗，我也非常贊成用漱口水，但是到了某一種限度，我們就必須決定什麼是生命中真正重要的，需要投入我們的全人才智和金錢去培養那些事。正直是重要的，必需培養。教會的設立是重要的，必需受到支持。民主政治的結構是重要的，必需予以維持。

「根基若毀壞，義人還能作甚麼呢？」我們可以投注自己去培養那些真正有價值的事。我們經常聽到卡爾舒玆（Carl Schurz）的演說：「我們的國家是對或者是錯。」但那不是他演說的全部，他所說的是：「我們的國家是對是錯？對的時候，我們必須使它對下去，錯的時侯，我們必需使它對。」這應該是每個基督徒公民的約定。

這是國家危難的日子，正如米利暗在她那個時代所作的，今天我們這些獻身的單身者必須需欣然負起愛國者的責任。

米利暗也被稱為「女先知」（出十五：20）。這個名稱意指一位受啟示教導神旨意的人。她不僅領導百姓同時也敬拜神。第八章會進一步討論這個主題，這裹只談在教會中已逐漸知道，一個老師的資格並不在乎你的婚姻狀況，而在乎你是否受啟示和指引去教導神的旨意。教會的門正向單身者敞開。

米利暗也是個積極的人。聖經說以色列人成功的走過紅海之後，米利暗喚起以色列婦女向主唱出勝利的歌(出十五：21）。她的性格中沒有消極，她所做的每一件事都充滿積極的態度。

像這種積極的個性在當時的以色列中並不尋常，因為出埃及記十六章中記載當時以色列人常發怨言。今天這樣積極的個性也不尋常，我們的時代是個危急、悲觀的時代，有些人總是在批評。有種人被稱為「鞭子」，因為他常令你痛得半死。許多單身者也慣於唱出單身的鬱悶，然而當我們發現一個追求最好而不是最差、鼓勵而不是批評的人時，就會重新振作起來。米利暗就是這種人。

悲觀是個害蟲，在我們的生活及社會中造成許多問題。例如，悲觀束縛了我們的創造力。悲觀的問題不是它判斷的不公正，許多時候它是對的，問題是它造成了倦怠。它使我們怯於嘗試，因為打從開始我們就確信有些事是做不到的。生命中有許多事是在拒絕接受「做不到」的情況下完成的。別人站在一邊說：「做不到啦！」他們已經做好了。悲觀鎖住了通往富有創造性的成就之門。

悲觀同時也使我們對過去永難忘懷。悲觀者專注於過去的失敗，認為他的未來也沒有什麼兩樣，他無法逃離這種痛苦的枷鎖。樂觀者也看過去，甚至是過去的失敗，但視之為建造未來的一塊磚。

此外，悲觀令我們對未來感到挫折，在我們的未來投下「不可能」的陰影。但是樂觀者怎麼做呢？我曾經聽說一個年已九十五歲的老人，買了一套西裝和兩條褲子，然後結婚，並且買了一楝靠近一所小學的房子！這個人正在替未來作計劃。 如果米利暗小心的分析以色列人所處的景況，她可能會成為悲觀者。然而她卻以樂觀積極的精神，感謝神過去所做的一切，並且相信神在未來也能做。她真是一個積極的人！

要怎麼做才能成為一個成功的單身女郎呢？瑪莉蘭馬克吉尼斯在她有關單身者的書中提到三個步驟：看起來像女人，舉止像淑女，而思想像男人。

米利暗提供了另一項選擇。她的成功來自積極的性格，藉著這種性格，她在敬拜神和領導百姓的事上有份，這是關乎她的喜訊。

惡訊

然而米利暗還有另外一面，正如民數記十二章所顯示的。一片黑雲進入這位給人深刻印象的單身者的生命中，聖經上說：「米利暗和亞倫毀謗摩西。」（民十二：1）摩西是神所任命的領袖，米利暗沒有承認他領袖的地位，反而積心尋求毀壞。如此，她不僅和自己的弟弟對立，而且使自己處在與神對立的地位。這位有積極性格的女先知兼愛國者，現在正經歷不順服的結果，她成功的故事被罪破壞殆盡。

米利暗為什麼反抗摩西呢？聖經作者把她的反抗歸因於摩西選擇古實女子為妻（民十二：1）。也許她說話頂撞摩西是因她妒嫉他，這是民數記十二章二節所暗示的意思。尤姬妮雅排斯認為米利暗是嫉妒「摩西的時間」。意思就是，新婚妻子會分散他對現有工作的注意。米利暗已經把自己全然奉獻，為什麼摩西不能這麼做？

認識米利暗犯罪的事實比發掘她犯罪的理由更為重要。昔日這位充滿恩賜的單身者是那麼的成功，現在終於面對罪的事實。罪侵入她的生命，如果她歷經罪的真實，今天的我們亦然。我們當中沒有一個人對罪是免疫的，沒有人一生盡都順利而不失敗。我們必需接受這個事實。保羅在羅馬書三章十二節證言：「都是偏離正路，一同變為無用，沒有行善的，連一個也沒有。」

當你像米利暗一樣容許罪進入生命中時，該如何處置它呢？有幾個步驟能引導你離開黑暗轉向光明。

首先，拒絕讓你的罪擊敗你。許多悲劇並不是我們犯罪，而是我們允許罪擊敗我們。當罪來敲你的腳根時，不要留在那兒，趕快逃跑。

以色列的百姓在約書亞的領導下進入應許之地，於耶利哥贏得一次偉大的勝利，然而以色列中有一個人沒有順服神，罪就進入他們當中。結果在艾城羞辱的被擊敗，被追趕而逃散，「眾民的心，就消化如水。」（書七：5）他們的領袖約書亞「便撕裂衣服，在耶和華的約櫃前，俯伏在地。」（書七：6）他們被自己的罪所擊敗。

你知道神對約書亞和以色列人說什麼嗎？祂說：「起來，叫百姓自潔。」（書七： 10，13）「站起來，再次往前行。」（作者改寫）

這就是神告訴他們的。不要讓你的罪擊敗你，起來，並且自潔。

但是怎麼做呢？那就是第二步：對罪生出悔改的心。一個真基督徒的標誌不是從不犯罪，而是不住在罪中，不繼續養成犯罪的習慣。當他了解他所做的那一剎那，就立刻轉離。一位收師對此作了如下的說明：「沒有信仰的人跳進罪裹並且喜愛它，基督徒進入罪中卻覺得噁心。」這就是我們對罪不同的反應。

當你發覺罪在不知不覺中溜進你的生活，向神認罪。除此沒有其它方法能解決罪。你不能遮掩它，不能找藉口逃避它，也不能逃避責任，不能用你自己的方法跳脫出來。你必需承認。神的話應許說：「我們若認自己的罪，上帝是信實的，是公義的，必要赦免我們的罪，洗淨我們一切的不義。」(約壹一：9)

第三步就是從罪中得釋放。我們當中許多人的問題就是認罪之後，還抓著它不放。我們仍如同背負著重擔，容讓它繼續籠罩我們的生活。我們要記得神已經赦免我們的罪，我們也應該原諒自己。

第四個步驟就是重新調整我們的生活重心。希伯來書的作者給我們一個很美的勸誡，「我們既有這許多的見證人，如同雲彩圍著我們，就當放下各樣的重擔，脫去容易纏累我們的罪，存心忍耐，奔那擺在我們前頭的路程，仰望為我們信心創始成終的耶穌。」（來十二：1―2)

美國史上偉大的傳道師之一――腓立普布魯克（Pillips Brooks）是個單身漢。從一八六○到一八九一，他是波市頓三一教會的屬靈領袖，為著基督正確改變了那個城市。除了神給他的獨一恩賜外，他生活的秘訣乃是他母親一再向他重覆的：「腓立普，緊緊親近基督。」

專心跟隨基督是勝過試探的最佳良藥。假如米利暗定睛仰望神而不看摩西，也許可以避免生命中這次嚴重的陰影。

結論

這位昔日歌頌的單身者確實是個成功者。這是許多令人鼓舞的圖畫之一――一個單身者奉獻自己於神的事工。她的成功並非來自不失敗且能勝過罪，而是因她拒絕讓失敗和罪挽留她。縱使她曾犯罪，神仍重用她。

第六章 憂傷的單身者──拿俄米

路得記

在多次的探訪工作中，那一次令人既興奮又傷心；興奮是因這位年已八十二歲的老會友是個信心堅強的婦人，傷心是因她的丈夫已不再能和她分享那份信心，她是個寡婦。

當我們拜訪她時，環顧房間的擺設，發覺裹面掛滿了她和丈夫的生活照及紀念品。雖然她的精神很樂觀，而且完全沒有自憐的心理，然而她的生命中卻有一個潛伏的憂傷――失去丈夫是她生命中無法克服的缺欠。死亡奪走她生命中的一部分，她永遠無法真正的康復。

從前有一位寡婦也經歷了同樣的失落和相同程度的憂傷，她的名字叫拿俄米，而她的故事記載在路得記。

拿俄米和她的丈夫以利米勒，因為飢荒離開了猶大地，和他們的兩個兒子寄居在摩押。兒子長大後就娶了當地的女子為妻。不幸，三個男人都死了。失去兒子和丈夫對拿俄米而言是傷痛的，她決定返回故鄉去拾取麥穗度日。從她把名字改成瑪拉，可以反映出她的痛苦。瑪拉就是苦的意思，她覺得上帝使她受了大苦（得一：20）。

媳婦之一的路得和她返回猶大地。路得有求於波阿斯和他們的婚姻是聖經中最美的愛情故事之一。環繞路得生命中最重要的事件就是她的新丈夫。

而環繞拿俄米生命中最重要的事件就是失去丈夫以及對守寡生活的適應。從她克服死亡的經歷中，我們可以學習一些功課。

死亡的必然性

拿俄米結婚時，全然期待和丈夫白頭偕老。生活充滿著興奮和活力，縱使想過死亡的問題，也認為只不過是一件遙遠的事。死亡好像只會發生在「老年人」或是其他人身上，對於我們及我們所愛的人，我們很少考慮過死亡的可能性。但是就像拿俄米一樣，有一天我們必須面對「死亡是生命中不可避免的一部份」這件事實。

聖經肯定了這個結論。希伯來書的作者說：「按著定命，人人都有一死，死後且有審判。」（來九：27）傳道書的作者提醒我們：「生有時、死有時。」(傳三：2）詩篇的作者大膽的問：「誰能常活免死呢？」（詩八十九：48)

從神在伊甸園對人說：「如果你吃樹上的果子，就一定會死。」（創二:17，作者改寫）死亡就成了每個生命中不可避免的一部份。死亡終將臨及你和你的配偶，接受這份事實就是面對它的第一步。

許多人根本不談這件事，試圖否認死亡的事實。吉菲•歌瑞（Geoffrey Gorer)，英國的社會學家說，在現代的文化裹，死亡已取代了性成為不能談的話題。

這種沉默其中一部份是可了解的。像猶太人由於敬畏神而不敢直呼耶和華的名字，所以我們由於尊重死亡的可畏，常覺得「死了」這個字難以啟齒，這種謹慎是可以諒解的。然而如果我們不希望當著我們的面提及死亡這個字，是因為不願意面對我們必死的命運，那就是活在夢幻裹。曾有一個受我輔導的女士告訴我她和丈夫不需要遺囑，因為「她的丈夫不想考慮遺囑的需要」。死在生命中是那樣真實，沉默並不能改變。

當我們談到死亡時，常用一些較委婉的言詞來減輕它的真實性，用一些較不直接了當、較不意味深長、或較不無禮的字或句子來描述。因此談到死去的人我們會說：他「已經去了」或「已經離開我們了」或「已經與主同在了」或「只不過是睡了」，我們很少簡單的說：「他死了。」

然而，無論是沉默或是委婉的言詞，都不能否認發生在拿俄米丈夫身上的事，有一天也會發生我們當中每一個人身上，當然也會發生在你的配偶身上。

我很喜歡一位來自亞利桑納的人的表達方式。當問及在亞利桑納的死亡率是多少時，他回答：「和你所住的地方一樣――有一個活人就有一個死人。」

從聖經的記載可知拿俄米和丈夫肩並肩走了好幾年，然後他才去世。死亡奪走了丈夫，留下她成為寡婦。他的去世提醒我們，死亡在每一個人的生命中是不可避免的經歷。

死亡的衝擊

拿俄米不僅要面對必然的死亡，而且也要面對在她自己生命中死亡的打擊。保羅•哈維(Paul Harvey)，一個新聞評論家下結論說：「失去配偶是一生中最痛苦的經歷。」聞斯•哈福（Vance Havner）在失去他所愛的撒拉之後說：「當你最親愛的離你而去，留下你獨自蹣跚而行，有一件事可以肯定的就是：再也沒有比這更重的打擊，人世間再也沒有比這更大的生離死別。」

這種壓力在拿俄米的生活中顯然可見。聖經上說她「沒有丈夫、也沒有兒子」（得一：5)，她哭著說：「我還能生子作妳們的丈夫嗎？」（得一：11）又說：「我為妳們的綠故？甚是愁苦，因為耶和華伸手攻擊我。」（得一：13）底下的經節最能清楚表達她的悲傷：「不要叫我拿俄米，要叫我瑪拉，因為全能者使我受了大苦。我滿滿的出去，耶和華使我空空的回來，耶和華降禍與我，全能者使我受苦，既是這樣，你們為何還叫我拿俄米呢？」（得一：20―21)

拿俄米處在惡劣的光景中，整個故事強調熱烈的情感悸動。在我們的生活裹，喪偶所造成的打擊是何等大啊！

失去愛妻的C•S路易斯說：這種痛苦並不局限於某些地方，某些時刻，或是某些日子裹。他發覺這種痛苦使得每一天的每一部份都變得不一樣。她的不存在，就像天空一樣，遍及各處。

死亡的傷害！那就是C•S路易斯所說的。那就是拿俄米所經歷的。有時候這種受傷的程度無法立刻辨認，突來的打擊使活著的配偶看起來比原來更加堅強。一位寡婦解釋：「表面上看起來好像只是傷心，事實上裹面的心已經碎了。」

當打擊減輕時，破碎的深度很快就顯出來。讓我們來思想造成這種打擊的一些因素。

配偶的死亡造成個人的衝擊。死亡導致身份的改變，也伴隨著正身的危機。「我們如何如何」已不再合適，但是我們的身份原來是以「成為一體的二人」為核心，所以現在必需重新肯定我們是誰，我們將如何處理我們的生活。

拿俄米就面對這項危機。身處異鄉，她認為在自己的民族和傳統背景下才能再度恢復她的自我認同。因此，她返回故鄉。

死亡也會帶來情感上的衝擊。沒有一件事像死亡的創傷如此攪動我們的情感。喪失配偶常會產生情感上的罪惡感。「如果…」是最常聽到的反應。後悔沒有迎合需要，吐露愛意，製造樂趣――這些都是悲傷的餘波。我們但願過去能作得更好。

另一方面也會對過去的情感理想化。婚姻生活中的困難很真實的逼向我們，配偶的不完全天天看在眼裹，這可由下面的例子說明。一位會友感慨的對傳道人的太太說：「噢！你的丈夫真好！」傳道人的太太答道：「你真應該跟他生活在一起！」在一起的時候只記得對方的不完全，一旦這個人死了，就對他產生不實的感覺，卻又沒有事實可供查證。

這兩種情感的反應都是可預料而且能暫時被接受。我們和配偶的關係有正面也有負面，憂傷的時候，我們的注意力會集中在正面，也會集中於負面。長久活在「假如……」或是「過去多麼的好」的危機，就是把一個人鎖在過去裹面；兩種情緒都集中於過去，然而我們必須活在現在。今天才是我們真正擁有的。我們關心今天的可能勝過過去的不完全，專注於經歷現今的美好生活而非沉醉於過去的美好生活，才有可能以健康的態度適應死亡。

拿俄米也知道這種難處。當她回到家鄉時，在情感上是個失魂落魄的人，她似乎把注意力從過去移到現在，從關心自己的幸福轉到關心路得的幸福。讀路得記第一章，再讀第三章，會發現拿俄米的改變是很戲劇性的，在她憂傷的心歷路程中發掘了一項健全的發展。

失去配偶也會導致社會的衝擊。不僅我們自己以「成為一體的二人」衡量我們的身份，社會也是如此。我們剛失去配偶的時侯，朋友會給予許多協助，然而時間一久，他們就回到正常的夫婦生活中，這時候三個人就顯得太多了。

和垂死邊綠的病人相處的人認為，孤立是這些病人最大的恐懼之一。很多時候這些病人會孤立自己，常常是由於他們被限制在加護病房，同時他們的家人在跟他談及他即將面臨的事時有所隱瞞。

對我而言，這種孤立的恐懼在活著的人和垂死的人都一樣。

大部份社會生活，甚至教會生活都是以夫妻為中心。對於一個妻子，她大部份的社交生活都由她和丈夫的關係來決定，這一切因著死亡都改變了。

拿俄米定然在摩押地經歷到這種孤立，甚至當她回到猶大仍然感到孤立。她不再是以利米勒的妻子，而是獨自一人；她的社交身份已經改變了。

另一個死亡餘波就是靈裹的衝擊。這個問題必然會產生。為什麼這件事會臨及我？為什麼是現在？我需要上帝的時候祂在那裹？為什麼上帝對我如此殘酷？為什麼祂默默不語？神在那裹？有神嗎？

我曾聽許多人說：「我不懷疑神，那是祂的旨意。」真是令人敬佩。然而在失去所愛之人的過程中，相信我們都會向神提出一些問題。

拿俄米在靈裹所受的創傷很顯然。在約伯的生命中，當死亡奪取他的家人時，我們也清楚看到同樣的事。可是在這兩個人的經歷中，有一件值得注意的，就是在屬靈的困境中，他們把自己的問題帶到神面前，而不是遠離神，因為他們知道只有在神那裏才能找到答案。

英國傳道人查理•司布真（Charles Spurgeon）曾說：「神是那麼的好，祂決不會不仁慈，那麼地有智慧，祂決不會誤事，你不明白祂的作為時，總是能相信祂的心。」

對於基督徒，屬靈的穩定乃是來自面對死亡、戰勝死亡、且與我們分享這份勝利的主的應許上。保羅以自信的口氣表明了這項應許：「因為我深信無論是死、是生、是天使、是掌權的、是有能的、是現在的事、是將來的事、是高處的、是低處的、是別的受造之物，都不能叫我們與上帝的愛隔絕，這愛是在我們主基督耶穌裹的。」（羅八：38―39）無論是死、是生、都不能叫我們與神隔絕，這就是司布真所說，甚至當我們不明白神的作為時，總必信任祂的原因。

請不要誤解，死亡的確會帶來傷害；死亡的創傷影響生活的每一層面。

死亡所包含的

那麼我們要怎麼來面對死亡呢？美國每十五秒就有一個人死亡，這種不可避免且又如此顯著的衝擊我們生活的經歷所包含的是什麼呢？無論你是喪偶或正試著幫助一位寡婦或鰥夫處理他們的難處，讓我提供一些可應用的原則。

第一就是需要經過哀傷的過程。有人說「悲傷」是一種經歷，透過它我們試著幫助自己的感情面對發生在我們生命中的事實。如果不以健康的方式解決問題，情感會變得很主觀，造成內在的衝突或是往後人際關係的困難。

有一個很美的榜樣，就是耶穌和馬利亞及馬大的關係。拉撒路是兩位女子的弟弟，也是耶穌的朋友，他死了。當耶穌來到他們當中，他們正極其憂傷，耶穌並沒有因此而責備他們，反而體諒他們，分擔他們的痛苦。祂讓他們談論這件事，祂甚至哭了。（約十一章）

你所愛的人死了，對你是一種傷害。哀傷是一種極自然又健康的方法，幫助你通過這項傷害。我們需要鼓勵它。

第二就是需要扶持哀傷的人。就是如同一個朋友站在他們旁邊，隨時幫助他們。每一位寡婦或是鰥夫都需要一個能真正關心他們的朋友。

有人曾指出哀傷者因過度憂傷，可能造成危險的五種徵兆：(1）肉體的煩惱，諸如嘆氣、呼吸困難、疲倦。（2）出神的看著已故之人的肖像。（3）不尋常的罪惡感。（4）對於四周的每一個人都很殷勤。（5）失卻了一般的行為方式。

耶穌吩咐我們「各人的重擔要互相擔當」（加六：2）。當憂傷者出現這些危險現象時，我們應該有足夠的敏銳度來察覺，並且在他身旁密切的關心他們的生活，以便適時給予安慰、解憂、及力量。

第三個步驟就是協助憂傷者再次進入社會。在這一點上必須顯出極度敏銳的心。需要了解憂傷者的情感發展。雖然如此，回復健全的生活必需重新建立各種關係，並且逐漸適應這個新的身份。有時候需要協助寡婦或鰥夫來做這些事。

一位歷經長期憂傷的寡婦，內心的混亂和與兒子之間精神上的創傷破壞了她的生活，經過與兒子面對面嚴肅的談話後終於喚醒她，了解自己真正的問題並不是自憐或是受到傷害，而是害怕活下去。她退縮好一陣子，以致害怕再次實際的面對生活。她已經隱居太久，應該開始活動。找到一份新的工作，開始建立一些新的關係，漸漸的又再次進入她的新生活。兒子不太溫和的推動是關鍵所在。

她的兒子為母親所作的，正是路得為拿俄米所做的。拿俄米從只專注在死亡這件事上，到開始對生活產生興趣，乃是因為路得。克服面對喪偶的創傷是一個必要的步驟。

最後，我們都必須記住死亡的答案。好幾年前，有一個家庭去參觀查爾培洞，當這一家人到達洞穴的深處，嚮導突然熄了燈火，讓他們知道這個洞穴有多黑。這個黑暗被兩種聲音所劃破：這個家中的小女孩因突然而來的黑暗嚇到了，掩嘴而哭；另一個是他的哥哥安慰的話：「妹妹，不要擔心。知道如何開燈的人還在這兒。」

當死亡的黑暗突然臨及我們的生活，請記住，在基督裹，我們已經找到一位知道如何把燈打開的人了！

第七章 單純執著的單身者─瓦實提

以斯帖記一章；二章一節；四章七節

一對夫婦坐在牧師的辦公室裹，他們臉上的不悅之色顯而易見。僅在幾年前，他們站在同一位牧師面前，眼睛裹閃著光芒，和對共同生活的憧憬。如今這樣的眼神早已消失不見，美夢也隨之而去。他們的婚姻觸礁。牧師對太太說：「喬，在婚禮上你不是答應無論禍福都要照顧吉米嗎？」

她答道：「不錯，可是他比我想像中的還糟。」

這種悲劇性的發現使得許多婚姻遊戲中的男女主角產生衝突。婚前丈夫顯得英勇、寬宏大量又體貼，一但走出地毯的那一端，就變得冷酷、粗暴又專制。婚前新娘似乎是萬人中最好的結婚對象，朋友們都說：「他能娶到她真是幸運！」新郎也這麼認為，但是她的本性很快就顯露了，對話也改變了。太太說：「你不配擁有像我這樣的妻子。」

丈夫回答：「我也不該得氣喘，但是我已經得了。」「無論禍福」的誓言，早已淹沒於「配偶比想像中更糟」的了悟中。

經過六十年的婚姻生活，一位女士站在法官面前要求和丈夫離婚。法官想知道「六十年都過了，為什麼現在你想離婚？」

她答道：「因為受夠了！」

什麼時候才受夠了呢？沒有人是完全的，然而在婚姻中不能接受的行為限度是什麼？一個人的行為不能超過的界限是什麼？一但越界就不能維持婚姻關係的界限在那裹？婚姻破裂的那一點在那裹？

從前有位性格可靠的人，她寧願離婚也不願受辱的故事，也許可以幫助我們針對上述問題找到一些答案。她名叫瓦實提，她的故事記載在以斯帖記。

以斯帖記以一位王后拯救同胞的故事而聞名。以斯帖是個猶太人，在具有戰略性的時刻登上后座，使她得以把猶太同胞從哈曼的暴政下拯救出來。讀以斯帖記可以看到她用策略拯救猶太人的故事，以及她無與倫比的勇氣。然而在王后以斯帖拯救同胞的故事之前，就是王后瓦實提拯救自己的故事。瓦實提是個單純執著的人，發覺她的丈夫比她想像的還壞。她的婚姻已到達不得不說：「夠了，我不想再忍受下去」的地步。

這場戲是由瓦實提的丈夫亞哈隨魯王擺設的筵席揭開序慕。那真是個大手筆。國王所舉行的筵席可能使圓山飯店的筵席看起來像是野餐一樣小巫見大巫了。

那是個狂飲的筵席。聖經上說：「用金器皿賜酒，器皿各有不同，御酒甚多，足顯王的厚意。」（斯一：7)

喝酒已日漸盛行。最近的一項蓋洛普民意調查顯示，受調查的成人有百分之七十一說他們喝酒，而在一九六八年的蓋洛普民意調查報告只有百分之六十四的人是酒徒。那些宣稱酒精有害健康的人都被視為落伍、古板，然而不可否認的事實就是，酒精飲料的消耗必然伴隨著問題的產生。

受嚴重酗酒問題困擾的家庭，現在已高達百分之十八。安•蘭德說酒精中毒所造成的婚姻破裂，超過任何其他為人所知的因素。它是暴力的潤滑油，是高速公路上造成死亡的功臣。一位醫生說除了腎臟以外，它影響人體的每一個器官，同時他也指出，肝硬化現在佔美國主要死亡原因的第五位。

「盡情享樂」這句迷人的口號隱瞞了酒精中毒的真像。最真確的描述莫過於下面這個人的心聲：

我們為幸福而飲，得來的卻是不快樂。

我們為歡樂而飲，得來的卻是悲慘。

我們為交際而飲，得來的卻是一場激烈的爭辯。

我們為友誼而飲，得來的卻是反目成仇。

我們為睡眠而飲，得來的卻是清醒無法入睡。

我們為力量而飲，得來的卻是倍感虛弱。

我們為進補而飲，得來的卻是健康有問題。

我們為解悶而飲，得來的卻是被人解雇。

我們為壯膽而飲，得來的卻是更加害怕。

我們為信心而飲，得來的卻是更加懷疑。

我們為易於交談而飲，得來的卻是胡言亂語。

我們為飄飄欲仙而飲，得來的卻是如處地獄。

我們為解愁而飲，得來的卻是愁上加愁。

我們為自由而飲，得來的卻是奴役。

我們為抹殺問題而飲，得來的卻是問題倍增。

我們為抗衡生命而飲，得來的卻是引進死亡。

亞哈隨魯王忘記飲酒所帶來的問題，以大量的酒盡情的款待賓客。酒一下肚，筵席中人為的刺激就不斷的增加，酒徒們連續狂飲了七天之久。

這桌筵席也是一所淫亂的試驗室。聖經上描述它的擺設：「有金銀的床榻，擺在紅白黃黑玉石鋪的石地上。」(斯一：6）然後又描述它的特色：「王吩咐宮裹的一切臣宰，讓人各隨己意。」（斯一：8)

這桌筵席足足持續了七天之久，所有的是非之心都隨著濃濃的酒意淹沒了，情緒已達狂熱的地步。

國王玩膩了筵席中所能給予的快感，決定以一種特別的請求來增加筵席的情趣，於是吩咐人去請皇后瓦實提到王面前，使賓客能一睹她的美貌。

在這個節骨眼上，瓦實提面臨兩種選擇：不是順著丈夫的要求，讓這些賓客飽享色情的眼福，在恥辱下展露自己；就是拒絕這項要求（結果不是處死就是離婚）。她可以為婚姻犧牲人格，也可以為人格犧牲婚姻。瓦實提作了選擇：人格比起和一個不是真正關心她的人繼續生活在一起更為重要。她不需要和他生活在一起，但是必需和自己生活在一起。她已經「受夠了」，因此選擇離婚而不願繼續一個沒有意義的關係。

今天有許多人的處境和瓦實提一樣，他們也處在恥辱或離婚，婚姻分裂或毀滅自己的十字路口。是應當為了維持婚姻，甚至不惜犧牲人格？還是為了維持人格，甚至付上婚姻的代價？什麼時候才是受夠了？離婚是今日基督徒的選擇之一嗎？正確的透視是回答這些問題的關鍵。

透視離婚

首先，我們需要對離婚這件事有一個正確的透視。離婚的問題已迅速擴大，多數的統計數字顯示，每三對夫妻就有一對離婚。過去可能有些人很篤定的宣稱：「我們家裹決不會有離婚事件。」現在再也沒有人敢作這種宣稱，因為離婚之普遍，似乎沒有一個人能倖免。從前在社會的壓力下，大多數人視離婚為最下策；隨著社會的變遷，現在離婚成為優先的考慮。當你能夠很輕易的找到另一個更合心意的人，為什麼要受這個討人厭的伴侶攪擾呢？當你發現新的伴侶時，為什麼還要試著和老情人重燃愛火呢？這些似乎是今天最流行的心態。

基督徒的看法又如何呢？從一個基督徒的觀點應如何看離婚呢？為了答覆這個問題，基督徒翻開聖經看上帝是怎麼說的。我們有點驚訝，聖經裹很少提到離婚，僅有五次出現休妻（耶三：8；太五：32；利廿一：14，廿二：13；民卅：9)，另外有六處提及休書（申廿四:1、3；賽五十：1；太五：31，十九：7；可十：4）。

通常只有舊約時代准許離婚。申命記廿四章一節說，如果一個人發現妻子有甚麼「猥褻不體面的事」就可以離婚，有時為了宗教的原故許可離婚(拉十：3，44；申七：3)，有時候沒有兒女也是離婚的理由(瑪二：15)，惟一聲明的規定就是：想要休妻的人必需給妻子休書（申廿四：1―4）。

新約時代，沙美拉比的學生和希拉拉比的學生曾彼此激烈的爭論離婚問題。前者只有在最嚴重的情況下才接受離婚，後者主張即使最微不足道的理由都可以離婚。如果一個太太燒焦了先生的晚餐，如果她沒有帶頭紗出門，如果她跟另外的男人調情取樂，如果她嘮嘮叨叨，如果她的丈夫找到一個比較漂亮的女人，她都可能被扔到一邊去。

沙美和希拉的學生當面問耶穌這個問題，希望耶穌能贊同他們的論點。耶穌兩者都不同意，祂指出離婚並不是起初神對人類的旨意，只因人的「心硬」，才造成讓步的必要（太十九：8）。

強烈的宣告離婚有罪，記載在瑪拉基書二章十六節。先知責備猶太人以詭詐待幼年所娶的妻，他說出神的心意：「因我恨惡離婚（休妻）」。在你對這項聲明作太多的臆測之前，讓我指出一些我所發現的事。

申命記十六章廿二節說不可為自己設立柱像，這是神所恨惡的，它等於偶像崇拜。在生命中以其它東西為神是上帝所恨惡的。這裹所用的「恨惡」和瑪拉基書二章十六節所用的在希伯來文是一樣的。

阿摩司書五章廿一節說神甚至恨惡以色列的節期，因為他們使它變質了。不以合宜的方式敬拜上帝是神所恨惡的。同樣的希伯來字再一次出現。

箴言六章十六至十九節說「耶和華所恨惡的有六樣，連祂心所憎惡的共有七樣。就是高傲的眼，撒謊的舌，流無辜人血的手，圖謀惡計的心，飛跑行惡的腳，吐謊言的假見證，並弟兄中布散分爭的人。」也是同樣的字「恨惡」。

上帝厭惡離婚嗎？是的，因為它和上帝當初建立家庭的原意背道而馳。神恨惡離婚遠勝過恨惡偶像崇拜、撒謊、不虔誠的崇拜、說閒話或詭詐嗎？不，上帝恨惡一切令人憎嫌的行為(申十二：31)，不只是離婚而已。

總之，我們要知道，離婚並不是人最初的罪，不是不順服的縮影，也不是不可赦免的失敗；它只是人性的另一項明證：我們不願意達到神的理想的另一個象徵。

西索•奧斯蒙（Cecil Osborne）說得好：「『至死分離』是目標而非要求。」

透視婚姻

此外，我們必需小心的維持一個正確的婚姻觀。即使對基督徒來說，婚禮也不是通往不受干擾之極樂園的大門。衝突是婚姻中不可避免的一部份，我們必需接受這項事實，也必需與孩子溝通這個真象。

我曾經聽說一個牙醫師娶了一個治療腳的醫師，結果他們打得又咬又踢。你不用成為牙醫師和腳治療醫師才能經歷衝突的事實，只要結婚就可以了。婚姻是把兩個生命結合成為一體，在這種過程中，衝突是不可避免的，某些敏感點很容易激起衝突。

不同的期望是衝突的主要來源。我們從何處習得對婚姻期望呢？基本上有三個來源。

一是我們生長的家庭，父母的形象給予我們丈夫和妻子之職責的第一手資料。問題是我們的父母經常在他們所扮演的角色上不夠理想。此外，在我們年幼時，他們之間的關係有許多層面對孩子而言是無法得見的。

另一個來源就是經年累月我們的所見所聞。電影、電視、書籍都在灌輸我們丈夫和妻子的觀念，不用多久，就能辨認出這些資料的不完全。

我們也從一些已婚的朋友學得婚姻是什麼。藉著觀察和交談，進一步的形成我們對婚姻的期望。朋友不一定能畫好這幅畫的藍圖，因此這份來源也不完全。

這三種基本來源輸入我們的心智領域裹，形成我們對婚姻中角色及責任的了解。沒有兩個人擁有相同的期望，因為沒有兩個人擁有相同的輸人資料；因此婚姻裏的每一天都有意想不到的經歷。兩個人尋求如何把個人不同的期望融合為彼此關連的層次，在這種過程中就經常會產生衝突。

姻親也可能是衝突的來源。雖然過去過分強調，然而它仍是實際存在的問題。大部份的姻觀問題還不致於到達像一位中國太太告訴法官，因為她的婆婆在他們的床下，所以她決定離開丈夫這般嚴重的地步！可是在雙方姻親相處的時間分配上，假日的計劃上，以及姻親的各種關係上，經常導致衝突。

金錢是家庭中另一項主要的衝突來源。有人把「勢不兩立」(incompatible）解釋為當丈夫沒有收入（income)，妻子就不再與他和睦（patible）。約翰•雷克福（John Drakeford）說，某個協談中心的研究顯示，來尋求婚姻協談的人中，幾乎有半數以上都是為金錢的問題；不是收入不夠，只是在如何使用金錢上沒有一致的看法。

配偶的價值體系有時也會帶來緊張。有些很實際的事情，就像兩個人是來自不同宗派背景，要去那個教會就可能成為問題。價值的問題更嚴重，它牽涉到一個人的人生哲學；他認為什麼是生命中真正重要的事情，將決定他的生活型態和人際關係。安居於適於配偶雙方的生活型態不是一件容易的事。

婚姻中的性是另一個問題領域。克林貝（Clinebells）認為在新婚的頭幾年裹，性適應的困難常是個慣例而少有例外。一項由匹玆堡的西方精神病學會和診所在一九七八年所作的研究顯示，即使在美滿的婚姻裹，夫妻雙方也承認有一些性的問題。性協調不是一結婚就能達成，需要時間；在過程中也不是沒有障礙和曲徑。

以上種種都說明一件事，就是每一個婚姻中都有某些敏感點。壓力是每一種關係中的一部份，衝突會臨到每一對夫妻。完美的婚姻只有在神話故事中才會出現，而非現實的生活。毫無壓力的婚姻只是神話。更真實的生命寫照就如某人所說的：「許多人離婚，其他的則從頭吵到尾。」

一定要持續對婚姻的正確透視。當問題來的時候，視它為婚姻生活的一部份。發生衝突的時候，不要放棄婚姻；而且要試著經由衝突進到一個更深、更成熟、更有助益的關係中。記著神對婚姻的本意是：一個男人和一個女人之間一生之久的關係。這就是神的理想，不是完美的婚姻，而是永久的婚姻。

極限的正確透視

只有清楚陳明離婚和婚姻的正確透視之後，才能進行下一個問題，什麼時候是受夠了的時候？雖然這個問題不太容易回答，我們還是試著提供一些建議。

當凌辱加重時，就是受夠之時。家庭中肉體和精神上的暴力是一個久已存在的問題，現在露面了。這個問題的內容很難洞悉，但是它顯然很普遍。一項研究提出，至少有四百五十萬的婦女曾被她們所愛的男人毆打，另外一項估計是所有婚姻中有百分之二十五至五十的家庭發生暴力事件，還有一項報導說，每十八秒就有一位婦女被她的丈夫或男友毆打。在暴力的時代裹，即使在家中也難以倖免。

對於在家中肉體遭凌辱的態度，幾世紀以來已有改變。古老的埃及格言說：「打你的太太。如果你不知道原因，她也許知道。」艾必加•凡布雷（Abigail Van Buren）在她的專欄「親愛的阿比」中寫到：「毆打女人的男人有病，而對於不斷施加的毆打不會逃離的女人病得更重。」這是最接近近代人的看法。

為什麼女人不斷受到凌辱還待在家裹呢？對於這個問題，有一個作者很扼要的分析道：

遭虐待的女人常說「愛」和「孩子」是他們不離開的原因，但是常識告訴我們：愛需要相互的專重才能長存；而孩子們決不會從吵吵打打的父母得到任何助益。行為專家說，遭虐持的女人不離家是因為她害怕改變和未知的將來，以及對經濟和情感上的依賴。

打太太的丈夫需要接受規勸，否則太太有兩種選擇，她可以待在家裹繼續承受，也可以說：「夠了，我再也受不了了。」

當誓約受到挑戰那就是受夠的時候。生命中，沒有任何關係比我們跟神的關係更重要。耶穌很清楚的說：「人到我這裹來，若不愛我勝過愛自己的父母、妻子、兒女、弟兄、姐妹和自己的性命，就不能作我的門徒。」（路十四：26）對基督的愛必需最優先。

這並不是意味著在平等互讓的婚姻中，配偶中的一方未能如他們所想的加入教會的生活；而是當丈夫或妻子經常不斷的要求配偶做一些違背神旨意的事，那麼他或是她最後必需採取瓦實提的步驟說：「夠了，我不要再忍下去了。」

當所有的努力都已耗盡時，那就是受夠的時候。婚姻是需要兩個人彼此參與的一種關係。要達到婚姻的最佳境界，需要雙方盡其所能把最好的給對方。有些婚姻已到達一方或雙方都不願意為婚姻效力的地步。

羅伏頓•漢德生（R. Lofton Hudson）對這樣的婚姻舉了一些例子：

(1）只因起初作了錯誤的選譯，某些人實在太不合適以致雙方不能彼此容忍。（2）二人不知不覺陷入某種錯誤和病態的關係，以致相處不能持久。（3）維持婚姻的代價對一方或雙方變得太高。（4）因為內在的原因，也許是精神上疾病，甚至是肉體的殘缺或不願意處在被割奪的狀況下，一方決定放棄婚姻。（5）或是二者都覺得無法在婚姻裏找到足夠的回報，因此雙方同意宣告仳離。

為了搶救婚姻，每一次的努力都是必需花費的，然而有些夫妻可能到了無法挽回的地步，他們的關係已經死了，在這種時刻，離婚並未結束彼此的關係，僅僅是承認這種關係已經結束了。

結論

「至死分離」是神為婚姻設立的目標，然而瓦實提的例子告訴我們，當面對犧牲人格以拯救婚姻或犧牲婚姻以拯救人格的抉擇時，後者也許是較佳的途徑。

第八章 事奉的單身者──亞拿

路加福音二章升六至卅八節

我永不會忘記安妮•摩頓。她是一位九十歲的老婦人，加入我們教會時，已經作了好幾年的寡婦。為了和兒子住得近些，她搬到我家附近，同時加入我所牧養的教會。第一次見面時她說：「牧師，我不想只是坐著參加主日崇拜而已，我想教一斑年輕婦女的課。」她繼續解釋，「年輕婦女」是指年約六十或七十歲的人。教導她們她所擁有的。從她豐盛的生命中，供應她們豐富的屬靈智慧。教會裹沒有一個人比安妮更熱心的禱告，更有規律的出席，更釋放的分享，更佳美的事奉。

她是聖經中最令人感動的單身者之一的現代翻版，一位名叫亞拿的婦女，她生命中的成就是從服事主而來。三節簡短的聖經節說出了她的故事。這些經節刻劃出一幅美麗的圖畫。

有個問題就是八十四歲代表什麼？（路二：37）可以說她已經活了八十四年，有些學者認為八十四歲或作寡居的時間。如果後者是事實，當她親眼看見耶穌獻身的儀式時，必定已經超過一百歲了。

她怎麼打發時間呢？聖經上說她「並不離開聖殿，禁食祈求，晝夜事奉上帝。」她是今日一些說：「我們也想擔任聖職！」的單身者的先驅。

她的生活並不是那麼容易。像拿俄米一樣，在短短七年的婚姻生活之後，亞拿失去了配偶。她並沒有因此離棄神，反而轉向神。這場悲劇最後的結局是獻身而不是毀滅。她在信仰中找到了自己的居所。

今天在教會裹有單身者的居所嗎？單身者能因著事奉找到成就嗎？當然。亞拿的經歷提供了一些有益的指引。

她勤學

亞拿如何找到平安和成就呢？從描述她的圖畫中可明顯的看出，主要的因素乃是她發展自己的靈命。在你肯把自己給出去之前，必須有可以給的東西。在你能有效的服事神之前，必須讓你的生命受屬靈的操練而成長。你必需開廣自己。

如何開始呢？

當我們發現自己的恩賜，個人發展就可開始。聖經上說神已經給每個基督徒（單身和已婚）能力去做好某些事情。哥林多前書十二章七節說：「聖靈顯在各人身上。」以弗所書四章七節說：「我們各人蒙恩，都是照基督所量給各人的恩賜。」哥林多前書七章七節保羅說：「只是各人領受神的恩賜。」神已經給每個人屬靈的恩賜。第一件要作的事就是去發現我們的恩賜。

這裹提供一些步驟幫助你尋求。

首先，你必須具備基本的認識，研讀新約聖經所列的屬靈恩賜：哥林多前書十二章；羅馬書十二章；以弗所四章；彼得前書四章。這些經文並不是很完全，但卻是神賜給人恩賜的範例。仔細的研讀將發現神可能賜予每個基督徒的恩賜。

下一步是喜好。你喜歡作什麼？你擅長什麼？什麼事令你感動且想去做？神旨意的啟示並不總是很壯觀的，神對你的旨意也不見得是令人難以接受。相反地，神常透過你日常生活中一些投你所好的事來啟示祂的旨意。

第三步就是祈求。禱告必須是尋求的中心。雅各書四章二節說：「你們得不著，是因為你們不求。」禱告是發掘屬靈恩賜的重要工具。

與人交往是另一個重要步驟。基督徒團契的優點之一就是，經常會有人在你身上看到一些東西，是你自己沒有看到的。魯弗•鍾尼斯（Rufus Jones）稱它是「發覺生命的線索」。在我們和別人交往的當中，他們經常會在你的生活中發覺生命的線索，或把它引出來。如此就幫助我們去發現自己的恩賜。

一位牧師因為太忙，邀請一位主日學老師幫他和幾對年輕夫婦協談。之後這位老師意識到這是她生命中的一道線索，於是她選讀了一道治療課程。兩年之後，她進步神速，受邀加入醫院的工作。她是如何發現自己的恩賜呢？透過與另一位基督徒的交往。

當你發現自己的恩賜之後該作什麼呢？發展這些恩賜。特別去研讀，實際去經歷，受正規的訓練，以及自願去服事等，都是可能發展過程中的一部份。

第三步是最重要的階段，就是奉獻你的恩賜，付諸行動。許多人在尋求上花太多時間，卻從未事奉。亞拿不是這樣。她的生命反映出個人對神極深的奉獻。她把恩賜用在事奉神的事上。

發現、發展、和奉獻恩賜僅是個人預備服事神的一部份，另一部份就是在靈裹預備自己去使用這些恩賜。這就是保羅對以弗所的基督徒說的：「祂所賜的有使徒、有先知、有傳福音的、有牧師和教師。為要成全聖徒，各盡其職、建立基督的身體。」（弗四：11―12）這是恩賜的觀念。但是也要注意保羅如何把這個觀念和個人靈命發展的觀念配合在一起：「直等到我們眾人在真道上同歸於一、認識上帝的兒子，得以長大成人、滿有基督長成的身量。」(13節）每個基督徒（無論是單身或已婚）都應該：「凡事長進，連於元首基督。」（15節）

新約的信息就是述說基督徒的得救，是一次得救永遠得救，且是終其一生的過程。基督徒的生命就像一棟建造中的建築物，也像賽跑中的奔跑過程，是發展中的屬靈人。重生是不夠的，我們必須操練自己長大成熟。

如何經歷這種成長呢？為了適當的運用恩賜有益於神的國度，個人需要發展些什麼呢？新約裹有一些榜樣。

哥林多後書三章十八節是專注的榜樣。「我們眾人既然敞著臉，得以看見主的榮光，好像從鏡子裹反照，就變成主的形狀，榮上加榮，如同從主的靈變成的。」我們如何變成主的形狀呢？乃是敞著臉得以看見主的榮光。這就是說在我們的思想生命中要集中注意在耶穌基督身上，閱讀時定睛仰望祂，與祂同行時定睛仰望崇拜和個人研讀時定睛仰望祂。史坦利、鍾尼斯（E. Stanley Jones）說得很好：「基督徒長大成熟的過程就是思想救主的過程――把我們的思想從自我中心，過去的失敗、注重罪孽中救贖回來――集中在「贖」身上。」

彼得後書一章五至八節是增添的榜樣。

「正因這緣故，你們要分外的段勤，有了信心，又要加上德行，有了德行，又要加上知識，有了知識，又要加上節制，有了節制，又要加上忍付，有了忍耐，又要加上虔敬，有了虔敬，又要加上愛弟兄的心，有了愛弟兄的心，又要加上愛眾人的心。你們若充充足足的有這幾樣，就必使你們在認識我們的主耶穌基督上，不至於閒懶不結果子。」

如何使我們的生活成為多結果子的基督徒生活呢？就是有了其中之一項又要加上另一項。

以信心開始，相信基督成為你的主，這是成長的基礎。又要加上德行或清心。清心導致靈命的成長，因為耶穌說清心的人必得見上帝(太五：8）。然後「再加上知識」，希臘文的意思是洞察或了解。基督徒成長的唯一途徑就是增長對基督的認識。增長知識唯一的途徑就是研讀。其次就是加上紀律，這個字常譯成節制，但更正確的意思是「自制」，就是耶穌在馬可福音九章四十三節提醒我們的，祂說凡是抵擋神或是阻礙我們過基督徒生活的事都應當捨棄。

下一個就是要加上不屈不撓。這個希臘字經常譯成「忍耐」，正確的意思是「在重擔下仍保持原狀」，含有不屈不撓的觀念而非忍耐。持續、有耐性、堅固――都是這個字的成分。成長的關鍵就是持續的交託。然後彼得又加上了虔敬。我相信他是說到相交的感情，因禱告而有的合一。加進我們生活的最後兩個要素就是愛弟兄的心和愛眾人的心，秘訣就是藉衷心的關懷和分享我們的生活，向別人敞開，促進我們的生命產生成長。

靈命的發展乃是在信心的根基上再加上這些重要的要素。

希伯來書十二章一節是除去的榜樣。「我們既有這許多的見證人，如同雲彩圍著我們，就當放下各樣的重擔，脫去容易纏累我們的罪，存心忍耐，奔那擺在我們前頭的路程。」

成長不僅是在生活上增加一些東西，也要從生活中除去一些東西。我們應該除去每一個「重擔」和「罪」。「重擔」這個字並沒有道德的意味，它不是指邪惡的事，而是不必要的事。它是一個不必要的擔子，攔阻我們以全速來奔跑天路。一些嗜好、一些關係、一些消遣可能不是不好，但是對基督徒而言，它們可能只是多餘的包袱，阻礙你的生命全然的發展。在這種情形下，就需要拋棄。

「罪」這個字當然含有道德的意思。它意味著邪惡的事情。可能是下流的罪，例如性的醜行，或是潤飾的罪，例如驕傲；可能是行為的罪，也可能是態度的罪。

無論是那一種，這些罪都需要擺脫，從生活中除去，讓我們能以全速前進，完成神在我們生命中所定的旨意。

靈命的發展是藉著除去生活中使我們靈命和道德受壓迫的各種因素。

哥林多前書三章十一至十三節談到建造的榜樣。

「因為那已經立好的根基，就是耶穌基督，此外沒有人能立別的根基。若有人用金、銀、寶石、草木、禾稽，在這根基上建造，各人的工程必然顯露，因為那日子要將他表明出來，有火發現，這火要試驗各人的工程怎樣。」

每個基督徒在根基上都是相同的，不同的是我們所結的果子。一個成熟又多結果子的基督徒和一個不成熟又不結果子的基督徒之間的差異，決定於建造生活所用的材料。每一個行為，每一句言語，每一種關係，每一種思想，就像放置在基督為我們所立的根基上的一塊石頭，使用與基督相像的行為和態度這樣永存不朽的材料來建造信心的根基時，靈命就得以發展。

我們不知道亞拿是用那種榜樣，也許所有的榜樣她都採用，成果全然呈現在我們面前。她生命的特色就是「禁食和禱告」。透過學習，她發展自己成為一個可以讓神使用的人。

她事奉

再次觀看亞拿，你將發現，她不是一個只關心發現並發展她的屬靈恩賜，只渴望發展自己的人。相反的，我們在亞拿的身上看見她是個奉獻自己事奉神的人。聖殿裹沒有特別為她開單身者的課程，也沒有單身的拉比來處理她的需要，雖然如此，她還是找到適合她的地方，且傾注生命來事奉神。

今日的單身者也能如此。比起以前，單身者有更多機會在教會。今日的教會已很明顯關心單身者的人數，關心他們的問題，以及他們未被使用的潛能。

在我過去牧養的一間教會，單身者是聖職中特別的一部份。他們在主日學任教，加入詩斑的行列，幾乎佔成人詩斑的一半。他們參與教會所有重要的會議，當招待，以什一奉獻支持教會。我離開時，一位單身者受派加入聖職團。他們的事奉對教會的生命非常重要。在佛州賓沙可拉的第一浸信會也有針對單身者的成長所立的計劃。這兩個教會的單身者都發現了服事的喜樂。

大衛就是個傑出的例子。他還是個年輕的單身漢時已深深的渴慕事奉神。他成為高三男生班的老師，他們是無法無天的一羣，真是一項挑戰。透過奉獻和誠懇的關心，大衛感動了這些男孩。他帶他們到他家，陪出們去打球，和他們出去吃飯，和他們一起露營，傾聽他們的問題，並且提供智慧的屬靈建議，他以最好的方式來事奉神。

大衛是個活的見證，身為一個單身漢，能在今日的教會有效的事奉。然而單身者經常離開教會，為什麼？這個問題可能是兩面的。

也許是教會沒有為單身者預備聖工。事實上，許多教會甚至不知道有這種需要。曾有這麼一段正確的描述：「許多教會並不是計劃要忽略單身者，而是因為他們沒有計劃不忽略單身者。」

布利頓•伍德（Britton Wood）所著「單身者也想加入聖工」（Single Adults Want to Be the Church, Too）是我所見栽培單身聖工人員的指南中最包羅萬象的一本。每一位關心此事的牧師都應該使用這本手冊，在教會中建立對單身者的認識。身處三個成人就有一個是單身者的時代，我們真不敢錯失這樣重要的聖工挑戰。

然而有時候問題並不在教會，而是單身者這方面。「那個教會不接納我」，可能不是教會的態度，而是單身者主觀的態度。有時可能是單身者逃避教會事奉的一種托詞。有時候則只是個誤解。

你也是想要參予教會事工的單身者嗎？如果你的嘗試曾受挫折，你希望發現真正的問題在那裹嗎？請採取下列步驟。

態度的省察。省察自己的態度。你接納自己對於身為單身者的自我評價嗎？你的單身生活使你更快樂或更痛苦？琳達•羅森（Linda Lawson)，在她的「單身者的生活」（Life As a Single Adult）這本書中提到：「我深信一個人能夠、快樂、成長、愛與被愛，而同時是單身。」你是否有這種發現？

然後省察對別人的態度。你是否因他們是「夫妻檔」而怨恨他們？你感覺自己被忽略嗎？你能數算單身的福氣嗎？你能快樂的和其它單身者處在一起嗎？或者你從生活中退縮？也許你在教會服事所受的挫折僅僅反映出你的嫉妒或孤立。

你向神的態度也需要省察。你遇到打擊是質問神「主啊！為什麼是我呢？」還是如保羅所說的，「我無論在甚麼景況，都可以知足，這是我已經學會了。」（腓四：11)

省察對教會的態度。克服對教會消極的態度也許是事奉更有果效的第一步。你對教會的評估是今日真實的評估，或是停留在過去的諷刺裹？青少年時覺得教會枯燥無味，並不意味今日的教會仍然枯燥。過去牧養你的教會對單身者採取消極的態度，並不意味現在所屬的教會也採取同樣消極的態度。如果你願意以敞開的心來參加教會，拋開對教會的偏見，那麼你也許會驚訝的發現，溫暖、興奮和相交是今日教會的一部份。

第二個步驟是加入教會。如果你住在都市裹，附近可能有許多所教會。先看看教會的方針，再找出已經有單身小組活動的教會。也許要參加好幾次才能決定在那所教會聚會。

第三步就是讓自己成為可用之人。也許你必須親自組成一個單身小組的核心。教會可能準備好了，但是他們也許需要一個人把這個新信息傳遞給其它的單身者。與牧師約個時間談談你的渴望和需要。如果教會有同工團，就跟你想參與之服事的負責人談。尋找需要作的事，然後自願去做。無論單身或已婚，教會很少會拒絕渴望事奉的志願者。

整個過程可能是很慢的，你需要有耐心。也許偶爾會受挫折，但是如果你以不斷的獻身堅持下去，就會像亞拿一樣，找到合適的地方，將生命全然投入服事神。

她分享

對亞拿的描述還有一些我們可以學習的。如果你試圖把亞拿列為住在修道院裹的一位修道士，僅發展自己，在教會裏有一些事奉，那麼你需要再看一次她的故事。當她看到彌賽亞時，立刻開始把這福音傳給城裹的百姓聽。事實上，聖經上說：「將孩子的事，對一切盼望耶路撒冷得救贖的人講說。」（路二：38)

保羅寫給哥林多教會的第二封信中，提到和好的過程是藉著基督。耶穌基督潔淨了我們，使我們與神和好。然後，保羅又說神已將勸人與祂和好的職分賜給我們(林後五：18)，「所以我們作基督的使者，就好像上帝藉我們勸你們一般。」（林後五：20)

你是否了解這節經文適用於單身者，如同適用於已婚的人？我們都是神的大使，是祂在世上的推薦人。在外交生涯中，大使被安置在最能與人民溝通的地方，同時具有最佳的裝備來作這件事。你認為神會把同樣的方法用在屬靈的事上嗎？一個基督徒醫生可能比別人更能有效的將基督介紹給另外一位醫生。一位基督徒教師也許最能感動其它的教師來信基督。為什麼？因為他們的話題相同，彼此了解，所談論的生活內容相近。

有誰能比單身者更能把基督介紹給單身者呢？在我所牧養的教會中，負責單身者的同工是個離過婚的人。這個經歷使他和嘗試接觸的每個人有近似的生活內容。當他和一位離過婚的人坐下談話時，他說：「我知道你目前的處境。」他是真的知道，他曾經經歷過，他說他們能懂的語言，他了解他們。

今日三分之一的成人是單身者。如果不是那些奉獻自己事奉神的單身者，樂意跟其它單身者分享基督在他們身上奇妙的改變，誰能把基督介紹給他們呢？

幾年前我在亞特蘭大牧會。一天順路去拜訪一位女士，她把兒子送到我們的托兒所。我想和她談論耶穌，盼望她能參與教會服事。我和她沒談多久，她的丈夫就下班回來。當他一走進室內，她立即站起說：「親愛的，這是伍德蘭浸信會的牧師，他來和你談論神。」然後就離開房間。

真是叫人手足無措，我們坐下開始談話，他的渴望、需要和心靈的創傷就像決了堤的洪水傾瀉而出。約有一個多鐘頭，他談到自己的需要、空虛、饑渴和懼怕，等他談完自己，我就和他分享基督能滿足他的需要。那個下午，我們一起跪在客廳禱告，邀請基督進入他的心裹。

好幾年來我有許多類似的經歷。我認為造成這種特別經歷的主要因素，就是我離這個家之前這位先生所說的：「牧師，我已等了五年，期待有人幫助我矯正與神的關係。」

在你四周有許多單身者，他們最大的需要就是有人幫助他們調整與神的關係，如果你不去做，還有誰呢？

第九章 轟鼻烈烈的單身者──約翰

約翰福音一章六至九節，十五至卅七節

約翰福音一章六節描述永生之道成了肉身耶穌的經文，插入的有點唐突。這是為了介紹這位名叫約翰的歷史性人物。在整個福音書裹，我們看到耶穌和約翰有著密切的關係和顯著的相似點。

從歷史的觀點來看，二者都有共同的祖先；兩個人的生命都很短促，卻都活得轟轟烈烈；二人起初都看到熱烈支持的艷陽天，後來卻被憤怒的烏雲所取代；二人都傳揚神國近了；二人都經歷殘酷卻不應得的慘死；二人都擁有一羣依然對他們忠心的門徒；耶穌和約翰實在很相像。

但兩人中仍有一項不可避免的差異，從這卷福音書的第一章約翰用在兩人身上的動詞就可看出他們的不同。第一節論到耶穌，福音書的作者說：「太初有道」，他所用的動詞「en」是表明不止息的存在。這個動詞說明耶穌是無限的，不是受造之物。意思是從未有一時刻祂是不存在的。在第六節裹論施洗約翰，約翰說：「有一個人，是從上帝那裹差來的，名叫約翰。」這裹他所用的動詞是「egeneto」，意思是「成為」。在第六節裹提到約翰的開始，所用的動詞是在時間裹的一個開始，意指他成為人之前是不存在的。

四福音一再強調這點差異，強調施洗約翰不是彌賽亞，不是以利亞再來（瑪四：5―6)不是世界的光，不是基督，他僅僅是曠野的一個聲音，為主預備道路。和耶穌比起來，約翰的重要性永遠是渺小得多。

然而跟別人比起來，約翰卻是尊貴的。對這點描述得最清楚的地方就是路加福音七章廿八節，耶穌說：「凡婦人所生的沒有一個大過約翰的。」除了耶穌以外，福音書裹沒有一個人被劃上如此光榮的一筆，成為道成肉身之神的開路先鋒。

我們經常忽略一點就是：約翰是個單身者。從事奉的性質和未曾提到妻子，暗示約翰沒有妻子。他從神領受的使命是危險的，是與眾不同的。他為這特別的使命而來。不容有任何事情攔阻他完成神在他身上所託付的使命。

在約翰的生命中，到底是什麼使他如此轟動？四本福音書中，超過一百四十節的經文述說他的故事。這位耶穌曾說：「凡婦人所生的沒有一個大過約翰的」到底是怎樣的一個人？

一個被召的人

首先，我們看到的施洗約翰是個蒙神呼召的人。約翰福音一章六節說他是「從神那裹差來的」，這裹所用的「差」字和十九節所用的「差」字是一樣的（十九節說猶太人從耶路撒冷差祭司和利未人到這位曠野的傳道者那裹問他是誰），它也和約翰福音三章卅四節所用的「差」字一樣，那裹說耶穌是神所差來的，特將生命帶入世界。

「神所差來的」是什麼意思？它意味著受命、受召。指一個特別的人被差到一個特別的地方，在一特別時間裹實行一項特別的使命、當約翰福音的作者以這種方式來描述約翰時，是把約翰看做和摩西（出埃及記三：10―15）、眾先知(以賽亞六：8）、甚至耶穌（約三:17）一樣，他們都是神所差來的。

約翰的重要性源自他被呼召完成一項特別的使命。他受召成為銜接兩約之間的人――先知時代的末期和耶穌紀元的初期。不僅從約翰所領受特有的才能，就是從他順服的回應神的計劃和神對他的旨意上，我們都可看到約翰所享有的能力、名聲和永存的影響力。約翰的偉大在乎他發現神在他身上的旨意，並且奉獻自己來完成它。

這段信息主要的內容在申明：神為每一個人預備一項工作，為每一項工作預備一個人。神對我們每個人都有不同的計劃，除非做神要我們去作的事，否則在我們的生活中將無喜樂可言。

每一世代神都在執行將工作和人配在一起，將人和工作配在一起的工作。洪水之後，要有一個新的開始，就有挪亞。一國要被建立，就有亞伯拉罕。有一民族要被救出，就有摩西。有一聖殿要被建造，就有所羅門。當有一彌賽亞即將來臨，就有約翰。有一世界需要聽聞福音，就有保羅。

神呼召我們，並為我們預備一項工作，無論是大是小，暫時或永久，是公開或私下，當發現這件工作是什麼並奉獻自己來完成它時，我們將找到無比的尊貴、無比的喜樂和無比的榮耀。你的婚姻狀況與神是否為你預備工作毫無關係。就像一塊美麗的馬賽克，基督要把我們一個個聚集在一起――已婚和未婚――成為一幅美麗的圖案。

約翰是一位被神呼召的人，他順服的回應神的呼召。

一位潔淨的人

約翰是一位潔淨的人。路加福音一章十五節和馬太福音十一章十八節指出約翰是一個拿細耳人。拿細耳人要遠離酒和不潔之物，他不可挨近死屍，不可剃頭。拿細耳人許願的目的就是要使許願的人有遠離世俗的力量，保持聖潔，使他能更有效地完成神所託付的使命。

約翰是神所差來執行一項特殊的工作――為主預備道路。約翰決心以最好的方法來完成神的託付，所以他遠離任何可能傷害他的外在影饗，保持潔淨以便能完成神的呼召。

我們今天住在一個充滿污穢勢力的世界，到處都是試探。前幾天我聽到有一個人，醫生警告他，如果再不戒酒將會失去聽覺，這個人卻說，他喜歡杯中之物勝過聽到戒酒。

這就是我們所住的世界。今天我們所聽到的是什麼樣的事情！在這種世界很容易捲入世俗的旋風，忘記我們是誰；很容易妥協於世界的試探，跟別人一樣；很容易被不道德的誘惑洗腦，忘記聖潔的需要；我們多麼需要記住：不聖潔能摧毀我們屬靈的能力。

幾個月前，我太太面有難色的迎接我回家。她說：「吸塵器壞了，你看看能不能把它修好。」她面帶難色是因為對我的技術不甚信任。

我不太有把握的走向吸塵器，全部看了一遍，打開開關，轉動情況良好，但卻不能吸任何東西。我拆開把手仔細一看，發現另外一邊的電沒有接通，我找到原因了，真可以成為天才技師！原來東西卡住把手，我用一根帚柄把這個罪魁禍首除去，是一團線頭和灰塵。現在這部吸塵器已恢復正常功能。

你聽過這樣的事嗎？太髒會卡住效能並且防礙馬力。

韓國內亂時，迪將軍被逮捕處以死刑。槍決之前僅給予他幾分鐘的時間寫信給家人。他只寫了八、九行給他的兒子比爾，重點就是一個字，他說：「告訴比爾，這個字就是正直。」

我要說的仍是這個字，「正直」！我不在乎這個世界怎麼說；我不在乎新道德聽起來有多麼好，或是別人正在做什麼。我們的世界是個狂歡過度的世界：隨慾而歡，酩酊而醉，對道德反感，在罪中墮落。我們是蒙神所召的人，必需保持潔淨，以完成神所託付的使命。

一位挑戰的人

約翰也是一位挑戰的人。他是個有信息的人，凡他所說的都沒有錯誤，而且非常清楚。他所傳的信息有三個要點。

約翰說神的國近了。以色列人期待神的國有多久呢？一千年？兩千年？當亞伯拉罕心中存著神的應許離開家鄉時，他想這個應許將在他有生之年成就，但是卻沒有。當以色列人光榮的從埃及地被拯救出來之後，他們一直期待應許的成就，但是很快地他們就渴望一些東西能取代曠野的困苦和從天上來的食物。當以色列人有第一個國王時，他們期待一個陽光普照的美好家園。當這個國王失敗時，他們又期望大衛是這樣的王，接著又寄望大衛的兒子。然而這個盼望似乎轉成模糊的夢想，延至未知的將來，他們想，有一天神的國度將會到來。

被擄到巴比倫時，以色列人心中存著盼望四處飄流。返回家鄉時，心中存著盼望重建耶路撒冷。在馬加比的領導下，以色列人存著盼望和羅馬帝國爭戰。他們相信有一天神會差遣一位新王，就是彌賽亞，祂要將神的國度建立在地上。然後突然的，在曠野有人聲喊著神的國近了。每個以色列人都認同約翰傳的信息，並且歸榮耀給神。

信息的第二部份卻令他們感到刺耳。因為約翰說神的國臨到，神的審判也要臨到每個人身上。猶太人不盼望這點。他們認為神國臨到，外邦人將受審判，但是以色列人卻被高舉至領導的地位。約翰卻指出他們活在罪中抵擋全能的神，正如外邦人一樣，因此所有的人都在神的審判之下。

第三部份是講到悔改和受洗。悔改乃是一項意志的行動，藉著悔改，一個人決定從抵擋神的道路上轉回歸向神。這並不意味著從世上退出，而是分別為聖的活在世上；是為神而活，所帶來的是絕緣而非孤立。

神的國近了。神的審判臨到每個人，因此，每個人都該悔改轉向神。(這就是約翰的信息。他所傳的極具說服力，以致猶大全地的人都出來聽他。甚至猶太的最高法院都派出委員來調查這件事。

一位單身者應該做什麼呢？這種問題經常有人問起。對這項令人心慌的問題，這裹有一個答案：就是和其他的人分享你的信心，藉著生活的見證和口的述說，將神藉著耶穌基督所賜我們的福音傳出去。

今天我們必須清楚的、確信的向世人傳講這信息。每個人都是罪人，而罪人對聖潔的神唯一的回應就是悔改且與神和好。

一位勇敢的人

約翰另一個明顯的特性就是勇敢。面對罪時縱使是國王，約翰也不會沈默。我們經常說沈默是金，常常只是因為膽小而沈默，但是在約翰的身上看不出懦弱。他具有使命感，且能完成神的託付，不讓任何人或事來攔阻他的道路。因此有人說：「約翰寧願沒有頭也不願沈默。」他是個勇敢的人。

一位為神使用的人

耶穌在約翰福音五章卅五節論及施洗約翰時，進一步啟示約翰是位被神重用的人。耶穌稱約翰為點著的明燈。

注意祂不是說約翰是點著的燈――熱而無光，也不是說約翰是明燈――亮而不熱，祂說約翰是點著的明燈。意思是說約翰必需燃燒自己，為神發光。他是為神燃燒的人。

前幾天我聽說有位被稱為熱心的領袖，這個人後來解釋自己為被開除三次的人。這不是我所說的約翰。我的意思是說約翰是為神所用的人，他樂意為神耗盡所有的精力和辛勞。

這對我們有什麼意義呢？我們能夠為主發光之前，必須樂意為主燃燒自己。許多人都想為主發光，沒有一個活著的基督徒不想為主發光；單身者說：「我們也想要成為聖職人員。」或者「我們想要成為神國度中一個重要的份子。」很好！但是有一個陷阱，有些基督徒願意為主發光，而有些卻不願意的理由，不是因為有些已經結婚而有些未婚，那都不重要；無論已婚、未婚，差異在於一些人樂意為主的原故付上代價，消耗精力，且把自己全然交託擺上為主所用，而另一些人卻不願意。約翰是願意的人。為了神在他生命中的計劃，他擺上自己為神所用。那就是他生活的秘訣。

一位心滿意足的人

除此之外，約翰是個心滿意足的人。約翰樂意順服耶穌，他樂意讓他的門徒跟隨耶穌，他樂意讓耶穌得著榮耀，因為他知道自己是誰，應該作什麼，並且對此感到滿意。

前晚我請一位接線生幫我接一通長途電話，她幫我接通之後就離開，並沒有傾聽我和對方的談話，也沒有參與我們的對話，她作完她的工作就離開了。這就是約翰所作的。他把人和除去世人罪孽神的羔羊聯在一起，然後他就退出。

妒嫉是缺乏欣賞自我價值的象徵，但是在約翰身上沒有妒嫉的暗示，或是妒嫉的陰影。他知道他所扮演的角色，他不作過於或少於神呼召他所要作的，他對自己的角色很滿意。

好一個榮美性格的施洗約翰――一位勇敢、有能力、與神和睦的人，一位在神的旨意中為神所用的人，當別人樂意活在陰影的籠罩下，他卻被光所吸引，是一位專心事奉神的單身者。

第十章 驚訝的單身者─撒瑪利亞婦人

約翰福音四章

故事是這樣進行的，有對兄妹想送奶奶最昂貴、最特別的聖誕禮物。兩個人都很有錢，彼此競爭得非常厲害。有一年哥哥決定要以強棒出擊，所以買了一隻具有異國風味的進口鳥，會講三種語言，唱四種不同旋律的歌劇，花了他一萬五千美金。他把這隻烏送給奶奶，附上一張小卡，上面說：「希望你能享受牠。」聖誕節的次日，他打電話問奶奶說：「你喜不喜歡那隻鳥啊？」

她回答說：「味道很好。」這個答覆真叫他吃了一驚！

在約翰福音第四章我們可以看到另一個吃驚的人物。這個故事是耶穌關心個人的重要榜樣之一。耶穌的登山寶訓是向著羣眾傳講（太五至七章），祂的大使命是對著受差遣的門徒而發出（太廿八19―20)，祂的比喻是對著羣眾傳講（太十三章），這些都很重要；然而如果你真的想要認識耶穌，必需研究耶穌如何一對一的面對一些個人，就像約翰描寫耶穌在敘加的一個井邊遇見一位撒瑪利亞婦人。我們將稱她「莎莉」。當故事發展下去時，我們可以發現，莎莉是個單身者。

往加利利的路上，耶穌和門徒必須經過撒瑪利亞。當他們到達敘加的一座井邊時，正值午飯時間。門徒進城去買食物，耶穌則留在井邊休息，等門徒回來。這時，有一位撒瑪利亞婦人來井邊取水。門徒回來，發現耶穌正和這位婦人談話，他們非常驚訝（約四：27）。門徒驚訝耶穌和這位婦人談話是有原因的。

首先，她是個撒瑪利亞人，而耶穌是猶太人。這兩個民族之間是互不往來的。猶太人討厭撒瑪利亞人到一個地步：如果一個撒瑪利亞人的影子落在一個猶太人身上，他就認為自己被污染了。約翰在第九節僅是輕描淡寫，一筆帶過：「原來猶太人和撒瑪利亞人沒有來往。」

此外，這是一位撒瑪利亞婦人。根據當時的風俗，男人在大庭廣眾下和陌生女子談話是不合適的，只因史無前例。

另一個因素是這位婦人的品格。當撒瑪利亞婦人來到井邊時正是日正當中，這不是取水的適當時間；婦女應該在清早或是傍晚、天氣涼爽的時候才出來取水。為什麼這位婦人在正午來呢？顯然她是沒有道德且品性可疑的婦人，是城裹婦女摒棄的對象。為了躲避她們的誹議，她就選擇她們不會出來的時刻來。耶穌了解這一切，祂知道她是那種女人。

除此之外，還有一件事實，就是耶穌累了。那天已趕了很遠的路，天氣又熱又乾燥，耶穌沒有東西可吃或可喝的，祂最需要的就是休息。

耶穌有許多理由可以不和這位敘加井邊既陌生又有罪的婦人談話，因此當耶穌和她談話時，不僅門徒感到驚訝，就是這位婦人也很驚訝。

當耶穌和她談話時，祂所說的更令她驚訝。耶穌談到她生命中兩件重要的事，都是她真正的問題。

她的屬靈生命

即使是匆促的讀過這篇故事，也會發現這位婦人有些真正的屬靈問題。她顯然感到生命中缺乏一些東西，她的宗教知識顯示她已經試著透過信仰的生活來滿足這份需要。她熟悉祖宗的信仰（12節），她知道先知（19節），她知道爭論敬拜神的合適地點（20節），她對希伯來人盼望彌賽亞的知識很豐富（25)；她追求這份信仰有多久或是什麼使她從信仰中退出，我們不得而知。她非常認識信仰，所以知道這些屬靈的問題，但是她卻不夠了解問題的答案。

藉著宗教未能滿足靈的饑渴，然後她就試著順從情慾來滿足魂的飢渴；從一個男人換到另一個男人，當時她正和一個男人同居。她陷得如此深，以致不再經歷婚姻關係中的真正情感。她和近代一位結婚多次，臉上滿佈皺紋的女士很相像。一位喜劇演員最近告訴另一位女士說，她有一件洗了再穿的結婚禮服！這位名莎莉的撒瑪利亞婦人從一個男人換到另一個男人的事實顯示這也是一條絕路。

耶穌看到她的那天，正是她個人屬靈情況到達極貧窮的地步。祂首先跟她談到，救贖的恩典能解決她靈裹的饑渴，且能滿足她魂的需要。耶穌那天跟她談話，因為她需要祂。

我們為什麼需要耶穌？因為我們經常把生活弄得一塌糊塗。如果你曾經對自己大感失望，如果你曾經面臨超乎你能力所能處理的情境，如果你曾經在夜晚為了所做過的事情暗自飲泣，那麼你就知道需要耶穌是什麼意思。我們需要從罪中釋放，我們的罪需要赦免，而且有重新開始的機會。這一切只有耶穌能給我們。

我們也需要耶穌給我們生活的方向和目的。這是基督教的預防能力。你不必有了混亂的人生才需要耶穌。如果你願意接受耶穌的道路成為你的理想，祂的同在成為生活的推動力，那麼你也許能夠避免陷入許多人所落入的誘惑中。吉賽•史密斯（Gypsy Smith），一位古代的傳道者經常說：「懸崖邊的護壁勝過山腳下的醫院。」耶穌勝過在山腳下的醫院。祂是山頂上的壁護，能使你免於越界而墜落。這就是為什麼我們需要耶穌。

我們也需要耶穌充滿我們的生活。耶穌說：「我來了是要叫人得生命，並且得的更豐盛。」（約十：10）耶穌不會減少你的生命，反會加增。祂不會限制你，而要釋放你去享受更豐盛的生命。

這種豐盛的生命會是什麼樣子呢？我只能給你一些概略的描述。它包括日漸知道你和宇宙真神的關係。豐盛的生命使你內心充滿平安，禁得起內心疑惑的衝擊以及外在的困難。它能使你的生命有新的能力勝過試探，使你有能力完成自己所不能完成的。它會為你的生命帶來日益增加的喜樂，引領你更深入了解生命的意義和目的。它將一步步引導你走完生命的道路，然後就像保羅所說的：「那美好的仗我已經打過了，當跑的路我已經跑盡了。所信的道我已經守住了。從此以後有公義的冠冕為我存留，就是按著公義審判的主到了那日要賜給我的，不但賜給我，也賜給凡愛慕祂顯現的人。」（提後四：7―8)

我無法完全描述這豐盛的生命，因為我們都不一樣，然而我非常確信。雖然它不是一下子就全然臨到，但是你把生命轉交給耶穌，就像莎莉這位撒瑪利亞婦人一樣時，就開始經歷這種豐盛生命了。

有些人把人分成兩類――好人是基督徒，壞人就是非基督徒。依我看這種分法是不對的，沒有好人壞人之別，倒有知道自己是壞人的壞人和不知道自己是壞人的壞人。

當莎莉來到井邊那天，她是一位不知道自己是壞人的壞人。耶穌離開她之前，她成為知道自己是壞人的壞人，並且在耶穌身上找到了她最需要的答案。

莎莉，這位撒瑪利亞的單身者，對救主感到非常驚訝，因為祂觸摸到最敏感的地方，就是她混亂、空虛生活的關鍵；引導她通往豐盛的生命。解決了主要的問題之後，耶穌又談到她生命中另一個重要的問題。

她的性生活

耶穌開始跟莎莉談到她的性生活時，她更為驚訝。耶穌叫她去把丈夫帶到井邊（16―18節），引領她面對生命中錯誤的性行為。對她而言，性不是聖潔的，如同神的心意：二人結合成為一體。相反地，她濫用性。嫁了五個丈夫之後，現在跟一個男人同居。聽起來很時髦，不是嗎？有人說今天過時的夫婦不是那些仍舊維持婚姻的人，而是那些一開始就結婚的人。

耶穌和莎莉的相遇使她明白，生命中性的問題必須與屬靈的委身相配稱。

今天性和單身者究竟如何呢？雖然「趕時髦的單身者」千篇一律的論調並不全然適合所有的單身者，但是調查顯示，今天的單身者比往昔的有更多性活動。

在這個性爆炸的時代裹，一個單身者該如何處理性問題呢？他有幾項選擇。

其中之一是亂婚。芬妮就是個好例子。性生活是她前次婚姻的一部份，適合她，也使她滿意。她卻錯過這種性關係的親密、溫暖和樂趣，為了填滿這份空虛，她開始放任的性生活，從一個換到另一個。然而她不但不覺得滿足，反而覺得對這種新的生活型態越來越沒有把握。

她的錯誤在於不了解性真正的重要。根據花花公子的哲學理論，她認為性只是一種生物學上的饑渴，一種肉體的經驗而已。事實上性在人類的生命中不僅止於此，它不只是肉體上的事，也是情感、心理和關係上的結合。純粹只是肉體關係而不包含情感是虛構的事。

心靈也需要參與，性行為和所有的行為一樣，是受心靈的指揮。就如一個人所說的，人類主要的性器官是頭腦。

性對男人的重要性也在乎彼此的關係。肯•察芬（Ken Chafin）提出一項很有建設性的短評。他說：「我們必須知道，不是性行為使我們的關係產生意義，而是我們的關係的品質賦予性行為意義。」

亂婚對基督徒並不是能生存的選擇，因為它忽略了性在感情、心理以及關係上各方面的需要。

今天另一種具有挑逗性和嘗試性的選擇就是同居。這與亂婚不同，它更有選擇性，而且能經歷到與另一個人「有意義的關係」。這項選擇較接近莎莉的經歷。她是處於「與一個男人同居」的暫時關係中。

除了聖經嚴格的禁止這種婚姻外的性關係，也有很實際的理由，說明為什麼這些短暫的結合在「有意義的關係」中是不適當的。

在婚姻中，整個人的經歷都會帶進性行為。夫婦會分享生活中的各方面：一天的經歷，未來的計劃，家中的瑣事，有關孩子的決議。這樣的分享使性生活更加充實。

婚姻關係也提供了永恆，可以在其中經歷到性的成長和成熟。這種永久性產生信任，而信任提供了在婚姻內實習和發展的自由。

婚姻也給性提供了持續性。當夫妻日漸年老，也許彼此肉體的吸引力減少了，但是多年來豐富的記憶，使性仍然深具意義。

婚姻中專一的交託也能除去競爭的緊張。意圖表現適當以超越別人的懼怕會產生緊張，這種緊張很可能造成性冷感或性無能。在婚姻之內的獨佔性能避免這種懼怕。

在婚姻之內較有可能使性維持適當的發展。短暫關係的自我挑戰可能引起高舉性過於它實際的重要性，而產生不平衡的關係。但是在婚姻裹，性被視為許多重要關係中的一種，因而導致平衡。

婚姻之內的性也能免於罪惡感的陰影。當丈夫或妻子次日早晨醒來時，他們的良知領域毫無問題。他們知道他們是誰，他們的關係是什麼；但是那些沒有婚姻關係的人就不是這樣了。因為他們沒有合法的婚姻關係，所以遲早都會產生問題：我們的關係到底對不對？

這就是為什麼神將性的表達侷限於丈夫和妻子之問。不是神認為性不重要，或是祂想剝奪人的樂趣，而是因為性是如此重要，所以神要我們在最佳的情況下去經歷它！

那麼對於一個想過討神喜悅的生活的單身者，有什麼其它的選擇呢？聖經的答案是自制，或者像一位女士所說的斷念。對基督徒而言，這顯然是可接受的選擇。在這性充斥的社會裹的確不容易，但是是可能的。如羅傑•寇克（Roger Crook）的說法：

不管看到什麼，或聽到別人怎麼說，自制絕不是不正常或不健康。拒絕你的性本質或否認你有性慾，那才不正常、不健康。但是認識這種慾望並慎重的拒絕，是值得的，也是可能的。

某些人幫助自制的方法就是手淫。大家都忌諱談這個問題，一直到最近都很難找到有關的討論，甚至在最詳盡的基督徒和心理學雜誌上也很難找到。我們避免談它的理由也許是因為我們不知道該說什麼。

在沉默和混亂中，似乎有兩個因素是清楚的。第一，聖經對這件事沒有實際的說明；稍微談到這方面的記載(創卅八1―11)，事實上是關於性交的中斷而非手淫。第二，從科學的角度我們可以斷定，手淫是沒有問題的。

有個原則可能跟這件事有關，那就是思想生活的原則。這個原則就是耶穌在登山寶訓中所提到的，祂論到殺人和姦淫時，超越外表肉體的行為，從心靈的動機來看，耶穌說：「凡看見婦女就動淫念的，這人心裹已經與他犯姦淫了。」（馬太五：28）像這種思想生活的原則，保羅在腓立比書最後一章也提到。我們的思想是如此重要，所以我們應該只讓自己思想凡是真實的、可敬的、公義的、清潔的、可愛的、有美名的(腓四：8）。每個基督徒都必須把這種聖經原則運用到自己的生命中。

史坦弗（Tim Stafford）很清楚的把贊成和反對手淫的爭論加以分類。

有些人贊成手淫，是因為聖經對這件事的沉默。既然神特別處理每一種越軌的性行為，如果手淫對基督徒而言是不對的，神應該也會把它包括在內。由於男性精液定期性的增強而導致身體上的需要也成為引證。手淫是最為被人所接受解決壓力的方法。反對手淫的結論是：手淫通常會激起驚人的幻想而導致情慾。其它的看法指出，手淫可能成為一個人的依靠，使他從世界退出，避免面對他的問題。在這件事上，每個人都必須遵行聖靈的引導。

也許幫助自制最好的方法就是昇華。不讓性衝動受到刺激，而是把它昇華為另一種有創造性的活動。身體的運動諸如慢跑或打網球，心靈的運動如閱讀或寫作，藝術的活動諸如繪晝或編織，以及社交活動像投入幫助別人的行列等等，為強烈的性衝動提供出口，把它昇華能為人所接受的行為。當然「禁慾」不是一件易事。

斷念不是一蹴即成，也不是一勞永逸。它是一條緩慢的朝聖旅程，沿途滿佈障礙和傷害……藉著神的大能得以對抗它。生命是一場戰鬪，你只要接納自己的本像，把它交給神，繼績的活下去。

結論

好幾年前，福音派的人一再強調「基督是一切的答案」。整個亞特蘭大、喬治亞的佈告欄和海報都填滿了這個標語題。有個過路人就在標語下面寫上：「如果基督是答案，什麼是問題？」

對多數的單身者，問題就是如何能找到生命的意義？如何處理性的問題？這些問題也一再困擾著往昔這位單身者。她來就近耶穌，在祂身上找到了答案。如果你願意轉向祂，也會發現祂要引導你走向一條更美的道路，一條平安和滿足之路。

第十一章 知足的單身者──保羅

腓立比書四章十一節；哥林多前書七章

有許多有關使徒保羅的描述：他是希伯來人，也是會說希臘語的猶太人；他是法利賽人與基督徒的身份同樣受到討論。有些人專注於他的信息，有些人則專注於他的旅行佈道。幾乎每一個主題（包括婚姻）都引證他的話視為權威。

曾有一位女士極厭煩丈夫老是向她引用保羅的話，因此決定上天堂第一件事就是去挑保羅的錯！讓我們來看看另一個對保羅的描述――一位知足的單身者。保羅對腓立比的基督徒說：「我無論在甚麼景況都可以知足，這是我已經學會了。」（腓三：11)

我們不大能確知保羅是否結過婚。有些人說要成為法利賽人不僅必須結過婚，而且得為人父。然而用來支持這種觀點的資料出自保羅之後的時期，所以不能確定當時的情況是否如此。威廉•巴克雷（William Barclay）參考另一份早期猶太人的資料，其中提到七種人將從天堂逐出，第一種就是「沒有妻子的猶太人」。我們不太確定此點。

無論保羅是否結過婚，哥林多前書第七章很清楚的說他是個單身者。或是出於選擇，或是環境使然，或是因為他從未結過婚，或是因為他的妻子發生事情，總之，當保羅寫哥林多書信時是個單身漢，而他全然知足於他的景況。他並不渴望結婚，是個快樂的單身漢。

保羅告訴哥林多人，成為一個知足的單身者是可能的。事實上在某些情況下，他覺得單身甚至比結婚好。在第一節裏保羅說：「男不近女倒好。」(雖然這是從信上引出來的一句話，但是保羅也在他處以此為他的觀點。）第七節他又說：「我願意眾人像我一樣。」（那就是單身）在第八節他建議：「我對著沒有嫁娶的和寡婦說，若他們常像我就好。」在廿五、廿六節他說：「論到童身……因現今的艱難，據我看來人不如守素安常才好。」在四十節他提到寡婦時說：「然而按我的意見，若常守節更有福氣。」在這篇論點的中心――卅二至卅五節保羅說：「我願你們無所掛慮。沒有娶妻的是為主的事掛慮，想怎樣叫主喜悅。娶了妻的，是為世上的事掛慮，想怎樣叫妻子喜悅……我說這話是為你們的益處……得以殷勤服事主，沒有分心的事。」

保羅是說單身生活是可行的，作一個知足的單身者是可能的。在保羅所處的時代，這是個奇怪的宣告。在保羅的時代，任何文化背景都不太接受獨身生活或單身生活的思想。

在舊約時代的猶太世界，結婚是很普遍的事。男人不結婚，主要是因意外或故意造成的肉體傷害而未能有性生活的人。（申廿三：1；利廿一：20；廿二：24）在舊約裹沒有老處女，甚至也沒有「單身漢」這個字。

寡婦當然有，但是由於寡婦通常要與亡夫的兄弟結婚的風俗除去寡婦的身份。假如一個寡婦沒有被亡夫的兄弟娶回或是娘家人收留，經常是羞辱地活著，甚至必須穿上特別的衣服來表明她的身份。

這種感受也帶入新的時代。猶太人期望每個人都能結婚。猶太最高法院的成員必須是結過婚的人。婚姻被認為是生活的正常狀態。猶太人這種基本觀念在當代的每一種文化中也很普遍。

在這種背景下，保羅發佈了這般急進的思想：單身是好的，你能夠成為單身且能滿足。因為婚姻將分散你的心思，單身者比已婚者更能發展個人來事奉神。

早期的教會採行保羅的論點，因此在前三個世紀，許多教會的神父不是實行就是頌揚單身生活。主後三百年，一個西斑牙的地方會議中，那地區的主教首次被迫守獨身。漸漸地，對所有教會的牧師和主教而言，獨身變成被迫的形式。單身成為基督徒的最高境界。

宗教改革時期產生了對這種思想急進的反應。獨身被拋棄，結婚又再一次被高舉成基督徒的最高境界。我們仍然活在宗教改革思想的餘波中，強烈的提倡結婚，而對獨身加以某種程度的侮辱。

我有一個朋友，是位神學院畢業生，但是未能獲得教會的批准成為牧師，因為他是單身漢。他並未犯任何錯誤，只不過選擇不結婚，但是教會強烈地反對獨身，所以最後他決定尋找另一項職業。我們也經常用一些苛刻的批評對那些未婚的人提倡這種思想。為了對抗那些思想定型的人，我們必須使用哥林多前書第七章的信息，來肯定這個經常被人遺忘的決擇――單身。

今天這是很重要的，因為越來越多的人處於單身狀況。有時候是出於選擇，其它則是環境使然。根據最近的統計，在今日的美國幾乎有五千萬單身者。每三個成人中就有一個是單身，而年輕的單身人口成長率佔全國成長率的五倍以上。

對於日益增加的單身者，我們必需和他們分享這個佳音：他們可以成為知足的單身者。在保羅的榜樣中，我們看到一些指示。

看婚姻看得合乎中道

首先，保羅是個知足的單身漢，因為他看婚姻看得合乎中道。保羅了解婚姻不是為每個人預備的；基督徒可以選擇單身。

有一種感受蔓延在今日的社會裹，帶給人婚姻的壓力，卻給單身者莫名的恥辱。有些人從學校畢業後如果還未結婚，簡直快發瘋了。許多年輕人一超過二十五歲尚未結婚就顯得很沮喪。

我們必須了解，還有比不結婚更糟的事，那就是找錯對象。有一種狀況比沒結婚更不如意，那就是雖有婚姻生活，卻不是神的旨意。

當然有一些困難是單身者必須面對的：在單身生活中有某些程度的寂寞；更高的所得稅不必在此多提；還有一件事實就是，社交生活和教會生活大部份都建立在以家庭為單位的根基上，單身者經常會被忽略；再加上有些已婚的人總是想要當紅娘，把你跟某某「適合」你的人配在一起。

雖然如此，成為知足的單身者仍是可能的。它的秘訣已為今日許多不渴想結婚的單身者發現，他們正享受著單身生活。

保羅知道單身者的快樂，因為他把婚姻看得合乎中道。視它為一種選擇，而不是基督徒的惟一選擇。

為了適當理由守獨身

保羅是個知足的單身者，因為他是為著適當的理由守獨身。

有一個單身漢說，他仍舊單身的原因是因為每次看電視廣告，知道女人是貧血的，頭髮粗糙又分叉，毛細孔很大，過重，同時擁有一雙粗糙的手。你不一定同意他的結論，但是守獨身的理由有好有壞。

想想一些不好的理由，有些人單身是因為過分強烈的黏著父母。葡萄牙有一對夫婦已訂婚三十五年，直到男方的母親去世後才結婚。

有些人單身是因為個人的怪癖。他們可能太害羞或是內向，以致不敢主動建立人際關係。或者他們怕與另一個人建立更親密的關係。

其它單身的原因是自我中心，它也許是一個好理由。婚姻是雙方面的關係，彼此試著迎合另一方的需要。有些人太過自我中心，以致未能充分關心另一半的需要。這種人無論結婚或單身都不會快樂。

由於這些理由而單身是極其錯誤的，有些人選擇單身或仍然過單身生活是有正常並健全的理由。

一些仍舊單身的人是因為地域性。他們住的地方使他們少有機會遇到合適的對象，這是超乎他們所能控制的。

一些人選擇單身是因為經濟。由於機會均等，婦女開始有工作的能力，許多人選擇職業而不願結婚。

其它人選擇單身是因為神學。他們覺得神呼召他們去完成一項特別的使命。腓立•布魯克斯（Phillip Brooks）就是為這個原因守獨身。海路伊和愛伯拉是古代偉大的愛情故事之一。他們兩人都是不平凡的學者，當愛伯拉擔任海路伊的家庭教師時，引誘她然後娶她。結婚之後沒多久，她就毅然決然的去修女院。為什麼？因為她覺得結婚使愛伯拉不能發揮神在他生命中的使命，所以她為了他而選擇獨身。更早時，有一個名叫保羅的人選擇獨身，正如他在哥林多前書第七章所說的，他可以自由的做神要他做的。

保羅是個知足的單身者，因為他選擇單身不是因為病理上的問題，而是因為單身使他能自由的完成神在他生命中的旨意。為著正當的理由，他守獨身。

發展其他有意義的關係

保羅是個知足的單身者有第三個理由。他發展其他有意義的關係。他以朋友之問的友誼來代替和配偶的交往。一個心理學家說：在人類心中，最強烈的驅策力乃是相交的意願，它比弗洛伊德所提取悅的意願更強，比阿德勒所描述權力的意願更烈，比法蘭克所強調有意義的意願更甚。卡爾曾說：「正常生活最基本的結構乃是人與人之間關係的建立或重建。」為了滿足這種正常生活的基本結構，神設立了婚姻。

保羅藉著發展與朋友間親密的相交，找到了內心的滿足，且滿足了相交的渴望。如果你？願意研究保羅的生活，你將發現他有交朋友的天賦。「我的同仁」，「我的弟兄」，「我不住的在禱告中紀念你們」，這些句子重覆出現在保羅的書信中。最好的例子就是羅馬書的最後一章。在這一章裹，他提到二十七個名字，對當中大部份的人都加了特別的話，表示他們是朋友，而不只是列名單。

保羅發現婚姻以外的朋友之誼和婚姻中的聯合，同樣能滿足人心中相交的渴望。

沒有人是孤島。你無法與別人隔絕而生存。如果你能發展有意義的朋友之誼，那麼你也能像保羅一樣，做個知足的單身。

將生命交在神的手中

最後一件要提的是，身為單身漢，保羅把自己的生命交在神的手中，所以他是個知足的單身者。

滿足的關鍵不在乎是否結婚，而在乎是否將生命交託給神，那是生命中最重要的關係。如果主要的關係不正確，無論你做什麼都沒有用。如果你已婚，但是跟神沒有美好的關係，你不會滿足。如果你有小孩，但是跟神沒有美好的關係，你也不會滿足。如果你賺很多的錢，但是跟神沒有美好的關係，你不會滿足。如果你把婚姻看得合乎中道，且為了正當的理由守獨身，同時發展朋友之誼，但是跟神沒有美好的關係，你也不會滿足。

關鍵乃在與神的關係上你做了些什麼。保羅讓神來管理他的生活，「因我活著就是基督。」（腓一：21）這就是為什麼他在生命的終點能夠說：「我無論在甚麼景況（結婚或獨身）都可以知足，這是我已經學會了。」

第十二章 至高的單身者──耶穌

路加福音二章五十二節

有一天早上，達文西正在畫「最後的晚餐」，一位朋友在旁觀看，被圖畫中擺在耶穌前面的兩個銀杯迷住了，贊歎真是傑作。達文西很快的拿起手中的畫筆，一筆把它們塗掉，他說：「我不是要你看那些杯子，是要你看那張臉――基督的臉！」

當我們觀看聖經中的單身者時，也必需集中注意力在耶穌身上。其它的單身者可以作為我們的借鏡，但是耶穌基督的生活必需是我們的焦點。祂是至高的單身者，今日的單身基督徒可以在祂的生活上找到至終的榜樣。聖經上說：「你們蒙召原是為此，因基督也為你們受過苦，給你們留下榜樣，叫你們跟隨祂的腳蹤行。」（彼前二：21）耶穌是單身者的榜樣。

曾有許多人試圖否認耶穌的獨身。幾年前威廉•菲普斯（William A. Phipps）在一家日報上提到此事的可能性。這篇文章是依據「耶穌結過婚嗎？」（Was Jesus Married?)

這本書寫的，書中菲普斯以流行於古代猶太教的性觀念以及新約對此事的沈默來分析這個問題，結論是：

耶穌結過婚嗎？新約假設耶稣有正常的性慾和性渴望，此二者是人性的本質，也是婚姻的必備因素。那些生理和社交的特性從下列作風顯出來：耶穌受割禮，祂在羣眾中或個別面對異性時顯然沒有恐懼感；通過人性不可避免的試探而獲得成熟。耶穌充分地認可婚宴和夫婦關係，並且沒有提到它是不潔淨的。依據沒有明顯的反對資料，新約的沈默應該表示耶穌將猶大人有關性和婚姻的風俗融為己有的這種解釋是合理的。

那就是指耶穌已結婚且有性的經驗。他還加上一段聲明，這也許是他全部研究的動機。

他說：「如果大家都贊成這種見解，它應該對教會和西方人士理想化了的真正的人之生活品質作有利的影響。」

菲普斯用新的沈默作為綱領，從這個綱領跳到他的假設，再從這個假設跳到他的結論。然而無論如何都不能以耶穌參加婚禮，耶穌有性的渴望以及耶穌贊成婚姻這些事實引致耶穌結過婚的結論。菲普斯的論點是聰明一時，卻不具有任何說服力。

聖經很清楚的記載耶穌有父母，也提到耶穌的兄弟姊妹，如果在祂的生命中有一位妻子，這麼重要的人物會不向我們介紹嗎？我想不會的。新約聖經對此事的沈默更加支持贊成耶穌是單身的宣稱。

耶穌結過婚嗎？沒有。祂不是因為獨身是必須的或性是污穢的而選擇單身，乃是為了能自由的完成神在祂生命中的旨意。身為我們的榜樣，耶穌並沒有命令我們必需單身，但是祂的榜樣告訴我們如果選擇單身是可行的。

耶穌在馬太福音提到，一個人選擇獨身可能有三種原因：「因為有生來是閹人，也有被人閹的，並有為天國的緣故自閹的。」（太十九：12)

生理的因素可能使一個人單身。耶穌可能是指凡是生來就有問題，使得婚姻有困難的人。這項原則可以擴大為凡是因為情緒或性情上對結婚沒有興趣的人。

社會的因素也可能使一個人保持單身。耶穌指的可能是古代社會一種普遍的風俗，為的是讓奴隸不能有婚姻上的親密關係。這種原則可以擴大為凡是因為社會的因素而選擇不結婚的人。「不快樂的童年生活，被家人或其它的人虐待的小孩，缺乏教育，新聞媒介的影響以及一般社會的變遷――這些因素使許多人抗拒婚姻。」

還有屬靈的因素會使一個人保持單身，為了完成神呼召他的使命。有時這種選擇是自覺且是慎重的：當面對確定的嫁娶對象，以及讓自己不受妨礙的獻身工作，卻堅決選擇後者。

另一種情況就是不自覺的選擇。一個人完全投入工作，時間不斷的流逝，他卻專注於所作的。他並沒有選擇單身，但是專心工作使他未能從容的選擇伴侶。

無論那個因素使你成為單身――生理、社會或是屬靈――耶穌都是最好的榜樣。讓我們來看看從祂的榜樣我們能學些什麼。

祂的豐盛

十二歲在聖殿中，耶穌當面向祂的父母提出一個令人難以回答的問題：「豈不知我應當以我父的事為念麼？」(路二：49）在十字架上，當痛苦即將結束時，祂以勝利的宣告劃入時空：「成了！」（約十九：30）兩個引號內所說的話可以道出祂生命的豐碩，

十九個世紀過去，今天他仍是全人類的中心和進步的頜導者。所有行軍過的陸軍，所有航行過的海軍，所有開過的議會，以及所有統治過的君王滙聚在一起，對世上任何一個人的生命的影響都不及這位獨身的耶穌；（其實這樣形容離標準還差得遠呢！)

耶穌擁有一個多麼豐盛的生命。雖然那個時代的人判祂是失敗者，祂的生命結束在羅馬人的十字架上，但是事實證明祂是歷史上最偉大的成功者。

關於耶穌的成功有兩個錯誤的觀念，常常使我們無法經歷其內的豐盛。

有一項誤解是有關耶穌豐盛生命的特質。我們抗議道：「祂也許是個單身者，但祂是神的兒子，我比不上祂的生命，無法像祂一樣是個成功者。」

祂成功的標準是什麼？再看一次祂在十字架上的呼喊，中文版的翻譯是「成了！」(約十九：30）希臘文只有一個字「tetelestai」，這個字的意思是「成熟的事」或是「完全的工作」。同樣的思想出現在耶穌跟祂的門徒提到祂已完成神所託付的事（約十七：4）。祂了解自己的潛能，那就是祂成功的標準。

身為神的兒子，祂的潛能超乎我們，因此祂的豐盛也超乎我們。我們比不上祂的豐盛，然而我們可以效法祂的榜樣。

耶穌成功的榜樣就是完成神所託付的事，將祂的潛能和實際配合起來。這就是羅伯•倫斯（Robert Raine）替成功下的定義：

成功的意思是指自我的調整。藉個人裏面和外面的調和一致，使得外在的關係和角色能夠充分、清楚、正確的表達真正的內在，使表裏合一。

一位提高學習興趣的策劃者告訴組員說，成功亦即一個人在任何時機都能發揮最高的潛能。那就是耶穌所立下的榜樣。

孔夫子曾說：「成功是相關的。你越成功，相關的因素就越多！」他說得不錯，成功是相關的，它跟你的潛能有關。

視耶穌為單身者的榜樣不是說：「我要和祂一樣豐盛」，而是宣告「我要效法祂的榜樣」。這意味著認識神所給予的潛能，並且完成神所託付的工作。

要從何開始呢？首先誠實的列一張生命的清單。接納自己是邁向成功的第一步。

誠實會讓我們認識自己的有限和潛能，使我們能夠在兩者之間繪製生命的航圖。目標訂得太低或太高都是通往失敗之路。

以勝利的呼喊來結束生命，「Tetelestai」並非意味必須完成耶穌所做的，而是像耶穌一樣完成神所託付的工作，奉獻神賞賜的恩賜，並活出神兒女的樣式。

祂的問題

另一項對耶穌的豐盛之誤解是有關通往成功之路。我們同意「耶穌的確完成了神所託付的工作，但是看看祂所承受的一切。」

讓我們從另一個角度來看。想想所有曾抵擋祂的。祂「多受痛苦，常經憂患」（賽五十三：3)，這節聖經與其說是對祂性格的定義，不如說是對祂環境的描述。耶穌在各方面都遭到拒絕。

首先祂被家人拒絕。他們懷疑並且擔憂祂，有一次祂的弟兄嘲弄的叫祂去耶路撒冷並證明祂是彌賽亞。然而他們並不是真的期望祂這樣作，聖經上說：「因為連祂的弟兄都不信祂」（約七：5）。另一次祂的家人為了祂的安全想把祂帶回家，「耶穌的親屬聽見，就出來要拉住祂，因為他們說祂癲狂了。」（可三：21)

耶穌也被祂的朋友拒絕。在回到家鄉拿撒勒的路上，耶穌進到會堂裹教訓人。起初百姓很驚訝，他們的驚訝很快就變成侮辱：「這不是木匠的兒子麼？他母親不是叫馬利亞麼？他弟兄們不是叫雅各、約西、西門、猶大麼？他妹妹們不是都在我們這裹麼？這人從那裹有這一切事呢？」馬太福音的作者下結論說：「耶穌因為他們不信，就在那裹不多行異能了。」（馬太十三：55―58)

當時宗教界的領袖也拒絕耶穌。他們視耶穌為煽動家和騙子。不但不認識祂，反而稱祂為「貪食好酒的人，是稅吏和罪人的朋友。」（太十一：19）當耶穌使拉撒路從死裹復活之後，他們的反對就成了具體的行動。聖經上說：「從那日起，他們就商議要殺耶穌。」（約十一：53)

甚至連祂的門徒也拒絕過祂。十二門徒之一的猶大參與了捉拿耶穌的陰謀（約十八：2、3) 在客西馬尼園，耶穌最傷痛的時刻，三位最親近耶穌的門徒竟然睡著了（太廿六:40―45）大膽宣稱自己有信心的彼得也三次不認耶穌，甚至咒詛祂的名字（可十四：66―72)當最危險的時刻臨到，耶穌被兵丁逮捕時，門徒都離開祂逃跑了（太廿六：56)

如果你認為耶穌所行的路上事事都順利，那就錯了。「祂到自己的地方來，自己的人倒不接待祂。」（約一：11）朋友的拒絕，敵人的反對，政府的判決――這些就是祂生命中主要的事件。

耶穌的豐盛不是因為順利的環境，祂沒有讓險惡的環境打倒，反而化險為夷。雖有障礙，卻成為祂生命中完成神旨意的踏腳石。

我們常被不利的環境所阻礙，「逆境」成為我們失敗的藉口。但是每個人都各有環境。

你說身為單身參與聖工是件困難的事，然而有了妻兒，必須在他們身上付出時間和關心，那會更容易嗎？

你說身為單身奉獻金錢在聖工上是件難事，因為沒有足夠的金錢；你是否想過，收入必須支付增長中的家庭費用時，還有更多的錢嗎？

每個人都各有環境！耶穌成功的秘訣在於祂運用環境，而不讓環境來支配祂。

好幾世紀前西恩那的凱瑟琳（Catherine of Siena）建議：「對一個勇敢的人而言，好運和惡運是他的左右手，他二者並用。」這句話正是對耶穌最美的描述，同時是我們最佳的座右銘。

在一篇名為「感謝和克服難處」的證道中，約翰•克里普（John Claypool）舉了一個例子，講到耶穌如何面對祂的問題，而成就豐盛的成果。克里普用的故事記載在馬可福音六章卅至四十四節。一羣人跟隨耶穌要聽祂的教訓，當晚餐時刻來到，耶穌被數以千計的饑民圍困，他們需要餵養。

表面上看來是一件無法克服的困難，再讀一次這段故事，你會發現耶穌採取三個步驟。第一：祂面對問題，拒絕逃避的策略。第二：祂確認在這種情況下原先就存有的資源。第三：祂收集所能得到的資源，向神祝謝，然後著手滿足這羣饑民的需要。扭轉整個過程的關鍵乃在耶穌能夠按其所擁有的盡力而為。

耶穌不顧這些連續困擾祂的問題，發揮祂的潛能配合祂的策略。這就是祂成功的準繩。

祂的楷模

身為一個單身者，如何效法耶穌豐盛的生命呢？如何分享祂單身生活的祝福呢？在耶穌給門徒的範例中可以找到楷模。當然這個範例與所有跟隨耶穌的人（無論已婚、未婚）都有關係。

這個範例記載在耶穌對一個問題的答覆中，有人問：「夫子、律法上的誠命，那一條是最大的呢？」耶穌回答說：「你要盡心、盡性、盡意、愛主你的神。這是誡命中的第一、且是最大的。其次也相倣，就是要愛人如己。」（太廿二：37―39）身為耶穌的門徒，我們應該遵守這個最大的誠命愛的誡命。

第一要注意的就是自愛。耶穌說：「愛人如己。」任何一個想對世界有重大貢獻的人，優先義務乃是適當的照顧自己。

這意味著照顧身體。現代醫學已經發展到移植心臟、眼睛和腎臟，但是你是否聽過身體？不，沒有這種可能性。你只有一個身體，因此必須去照顧它。

當然有些健康問題是你無法控制的，然而，由於未能遵行良好的健康規則而造成的問題，像節食不當、缺乏運動等，都是能夠負起的責任。

保羅。突尼爾（Paul Tournier）說：「多數的疾病不像一般人所想的突然發作，而是由於錯誤的節食、酗酒、工作過度和精神上的衝突，日積日累，慢慢的侵蝕人的活力。」身體的衰弱大半是由於不健全的生活習慣。

難道說你這就應該成為一個慢跑健將嗎？不需要。有人曾說每一次他想要慢跑，只維持幾分鐘的熱度就沒興緻了。其實慢跑並不一定適合每一個人，試試散步、騎腳踏車、打網球、或其它形式的休閒活動。重點乃是當大多數的人惟一的運動就是太早下結論、誹謗朋友、不負責任和顧前不顧後的冒險時，就得關心一下那些能使我們身體健康的適當運動了。

這是不是說你應該變成一個只吃天然食物的狂人嗎？不是的。不是每個人都能夠靠朝鮮薊、向日葵種子、紫苜蓿芽和野蜜等來維生；只是當大多數人都傾向吃罐裝食品時，就必須注意我們的飲食了。

我們只有一個身體，必須小心照顧它，那可以看出一個人有多愛自己。

愛自己也會使我們注意心靈的健全。今天這個時代，我們重新被喚醒關心身體的健康。在最近一項蓋洛普民意調查中顯示，全美國有百分之四十七的人宣稱已參加不同的運動，甚至連美國酪農協會也加入這項行動，為乳牛發展一項慢跑計劃，使乳牛鬆馳的肌肉得以結實，並且堅固牠們的心臟。（我們想乳牛該會滿意的！

在我們沈醉於良好的健康之際，仍舊忽略了身體上的一部份――我們的心靈。有人說，世界上只有百分之五的人有思想，百分之十的人想他們所想的，而百分之八十五的人寧死也不願想。如果這是真的，那麼心理衛生該是今日最被忽略的訓練之一了。

腓立比書四章八節列出一個很好的心理衛生課程。思想正當的事，這就是保羅的勸誠。思念真實的事來對抗虛偽，思念可敬的事來對抗輕浮，思念公義的事來對抗不義，思念清潔的事來對抗污穢，思念可愛的事來對抗紛歧，思念積極來對抗消極，藉此耕耘你的心田。

愛自己意味著渴望成為神要你成為的樣式。怎麼做呢？不要從你的性格開始，不要從你的習慣開始，不要從你的行動開始，要從你的思想生活開始，因為你的思想決定你是什麼樣的人。拓展你的心靈世界。

愛自己也會使我們關心靈性。發展身心是不夠的，更重要的是發展我們的屬靈特質。你在心靈的「耕耘」上花多少時間？

查理•雪德（Charlie Shedd）提出五種導致拓展靈性的習慣：(1）殷勤的禱告（2）定期的敬拜（3）每天禱告（4）恆久的奉獻（5）忠心的事奉。

面對單身的基督徒生活是從適當的關心自己身、心、靈的增長開始。一個單身者在準備學習耶穌的範例之前，常常要有一段時間專一的在這個層面。

在耶穌的範例中我們也看到要愛別人。愛自己是關心，愛別人可以說是同情。根據耶穌所說的：「你們若有彼此相愛的心，眾人因此就認出你們是我的門徒了。」（約十三：35)

你有沒有看過「豆豆福音」（Peanuts）這本漫畫書？書中露茜給賴諾上了一堂有關人性的課。她用蠟筆在牆上畫了一顆心，一半塗上紅色，另一半則空白。她告訴賴諾：「這就是人心的寫照。一半充滿了愛，另一半則充滿著恨，兩種力量不斷的交戰。」在最後一張圖中，賴諾抓住自己的胸口說：「我想我了解你所說的，我能夠感受到它們在爭鬪。」

我們也不只一次感受到愛恨的情緒在內心掙扎的衝突。耶穌能夠體會這種衝突，因為沒有一個人像耶穌一樣被痛苦和不該有的憎惡所困擾。然而耶穌一再重覆，愛神就是愛人（甚至你的敵人）如同愛自己，兩者同樣重要。

我們怎麼能做到呢？當我們了解愛別人不是「感覺式」的愛，而是「行動式」的愛，在思想上就跨出一大步了。耶穌的榜樣可以幫助我們明白這點。我們很少知道耶穌的感受，但是從祂所做的事上看到祂的愛。

耶穌靠近一個痲瘋病人（可一：40―45)，臭氣幾乎把耶穌燻倒，祂心裹也許產生嫌惡之心，愛不能改變祂的感覺，但是卻能改變祂的行動。耶穌伸手摸那個人。愛就是你所做的事。

在好撒瑪利亞人的故事中，停下來幫助那個受傷的人的是真英雄（路十：25―37）。因為猶太人和撒瑪利亞人之間有極大的仇恨。我相信這個撒瑪利亞人對那個受傷的猶太人也有厭惡的心理，然而他卻處理這人的傷口，照顧他的需要，援助這位受傷的人。那不是感情，而是行動。愛就是你所做的事。

也許我們可以看耶穌自己。如果你想知道耶穌對這個世界的感受如何，可以看祂為一個不願悔改的城市哭泣。如果你想知道耶穌對擺在前頭的考驗感受如何，可以看祂在客西馬尼園中汗如血滴的情況。如果你想知道耶穌為世界的罪而死的感受，可以注視祂蹣跚的走在各各他山崎嶇不平的小徑上的情景，看看祂乾裂的雙唇渴望一些水喝，注視祂臉上的皺紋所顯露難忍的痛楚，聽聽祂的呼喊：「我的上帝，我的上帝，為甚麼離棄我？」（太廿七：46)那就是祂的感受。但是如果你想知道祂的愛，看看十字架上，祂不顧感受，不顧敵意，不顧羞辱，為了擔當世人的罪孽痛苦的死去，你會清楚的了解愛就是你所做的。

基督徒的愛不是基於感覺，而是基於行動。耶穌說要愛人如己，祂的意思不是要你喚起某種特殊的感覺，而是要你不論心裏的感覺如何，去愛所有的人，你希望他們怎麼待你，你就怎麼待他們。

在耶穌的範例中，第三方面就是愛神。我們稱之為委身。聖經不僅一再勸誠我們要愛神，也說明這愛應如何顯露在我們的生活中。

聖經上說凡愛神的都當恨惡罪惡（詩九十七：10)，你有嗎？你是否拒絕將自己暴露在世界的污穢裹，並且全力抵擋罪惡？

聖經上說愛神的都當守祂的誠命（出廿：6，申十一：1) ，你有嗎？你是否順服神的旨意？是否做神要你做的事？

聖經上說愛神的人就當事奉祂（申十：12)，你有嗎？你生命中的目地是為祂結果子，在世人面前榮耀祂嗎？

我們對神的愛不僅僅只是藉著信仰的表白反映出來，也該藉著不斷在生活上靠神抵擋罪惡，遵守祂的命令並事奉祂反映出來。

「親愛主，願祢的旨意成就，不求增多，不求減少，也不求其它的事。阿們。」這該是每個基督徒的禱告。

關心、憐恤、委身――這些愛的基本因素都應該是一個單身基督徒生命的特徵。

結論

泰哈•巧當（Teilhard de Chardin) 曾說：「有一天，當我們征服風、浪、潮汐和。地心引力之後，將為了神利用這些愛的能力。然後人類將在世界歷史上第二次發明火。」

藉看利用愛的能力並且把它表露在生活的行動中，我們就得以使世上充滿神的榮耀。